<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>Denkwegen</title>
    <link href="https://denkwegen.github.io/denkwegen/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://denkwegen.github.io/denkwegen" />
    <updated>2023-01-18T17:46:35+01:00</updated>
    <author>
        <name>Admin</name>
    </author>
    <id>https://denkwegen.github.io/denkwegen</id>

    <entry>
        <title>Ontologie: hermeneutiek van het feitelijke bestaan</title>
        <author>
            <name>Admin</name>
        </author>
        <link href="https://denkwegen.github.io/denkwegen/ontologie-hermeneutiek-van-het-feitelijke-bestaan.html"/>
        <id>https://denkwegen.github.io/denkwegen/ontologie-hermeneutiek-van-het-feitelijke-bestaan.html</id>
        <media:content url="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/41/Schermafbeelding-2023-01-18-om-17.42.31.png" medium="image" />
            <category term="Denken"/>

        <updated>2023-01-18T17:44:23+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/41/Schermafbeelding-2023-01-18-om-17.42.31.png" alt="" />
                    Dit college, gegeven in het zomersemester van 1923 in Freiburg, behandelt de ontologie als basis voor de uiteindelijke behandeling van het zijn van het Dasein. Heidegger beschouwt de ontologie als de hermeneutiek van het feitelijke bestaan, ofwel in het Duits: faktische Dasein. We zullen deze&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/41/Schermafbeelding-2023-01-18-om-17.42.31.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <div align="justify">
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Dit college, gegeven in het zomersemester van 1923 in Freiburg, behandelt de ontologie als basis voor de uiteindelijke behandeling van het zijn van het Dasein. Heidegger beschouwt de ontologie als de hermeneutiek van het feitelijke bestaan, ofwel in het Duits: faktische Dasein. We zullen deze laatste twee begrippen voor deze tekst overnemen.</span></div>
<div><hr><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> </span></div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Als ontologie over het zijn gaat dan krijgen we te maken met de andere vakwetenschappen die het zijn, en wel het zijn van de dingen, binnen hun onderzoeksterreinen eveneens behandelen. Dit doet de wetenschap door middel van een objectiverend denken. Wat filosofisch gezien bepalend daarbij is, is het Dasein zelf wat door het objectiverend denken niet behandeld wordt.</span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Met fakticiteit wordt het zijnskarakter van het menselijke bestaan aangeduid. Dasein kan wel een onderwerp zijn voor een wetenschappelijke verhandeling  maar valt in wezen daar niet mee samen. Het is de methode van de hermeneutiek die de toegang heeft tot deze fakticiteit. Niet alleen door de wijze van interpreteren maar ook door de context in ogenschouw te nemen. Daarbij wordt niet naar een totale</span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-lparen">(algemeen</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> historische) overzicht gestreefd. </span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Cruciaal voor de interpretatie zijn de </span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"><strong>existentialen</strong></span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">, d.w.z. de verschillende kenmerken die het faktische Dasein bepalen. Deze existentialen zijn anders dan categorieën. Het zijn formele aanduidingen van de ontologische structuur van het er-zijn in tegenstelling tot de algemene kenmerken van de ontische structuur van het zijnde dat we mens of Dasein noemen. Heidegger noemt het Dasein als een onderweg zijn naar zichzelf. Dat onderweg zijn gaat gepaard met twijfel, zorg, onrust, angst en het besef van de vergankelijkheid van alle dingen die in Dasein's temporaliteit een fundamentele rol spelen. Ontologisch gezien is de temporaliteit de kern van het faktische Dasein. </span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Een handleiding voor het hermeneutische begrijpen bestaat niet. De hermeneutische methode leidt niet tot kennisverwerving. Zij richt zich op het existentiële als mogelijkheid van het Dasein vanuit een specifieke situatie en alleen daarin.   </span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Veel gebruikte begrippen als</span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-quot">"het</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> menselijke bestaan" of</span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-quot">"het</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> zijn van de mens" worden niet gebruikt. Wat een mens eigenlijk is, is een ontische vraag, d.w.z. de mens behoort dan tot het domein van de zijnden zoals planten en dieren. De connotatie van het Christendom speelt in onze opvattingen over het menszijn eveneens een rol: de mens is rentmeester van de aarde en een schepsel van God. Heidegger vindt dat deze kenmerken naar de zijnden verwijzen. Hij geeft de voorkeur aan de betekenis die de Grieken gaven aan het wezen van de mens: de</span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-quot">"zoon</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> logikon" is het zijnde dat taal heeft en zijn wereld bespreekbaar maakt.</span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Door middel van de taal kan het Dasein behalve over de wereld eveneens over zijn situatie of over zichzelf spreken. Een bepaalde modus waar het Dasein gebruik van maakt is wat Heidegger noemt het </span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"><i>Gerede</i></span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">. Een algemene taalgebruik dat het Dasein vorm geeft en waaruit het leeft. Juist omdat deze wijze van zijn, de middelmatigheid waarin iedereen zich in bevindt bepaalt, blijft het Dasein niets onthouden. Het Gerede bespreekt alles en wel met een eigenaardige verlies aan onderscheidingsvermogen. Het telkens weer nieuwe van wat er voorvalt in het leven is de algemene zijnswijze van het Men; men zegt, men hoort, men vertelt, men vermoedt, men verwacht. Het Gerede behoort tot niemand, niemand staat ergens voor in want het Men heeft het gezegd.</span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Hoewel het Dasein op deze manier over zichzelf spreekt blijft het Gerede en de middelmatigheid van het Men een masker om zichzelf uit de weg te gaan. Het masker weert de angst af.  Een voorbeeld van deze verschuiling is het volledige opgaan in bedrijvigheid. </span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Het college pakt de twee modellen van interpretatie op die in het voorgaande college al werden behandeld en in een volgende college, namelijk </span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"><i>Der Begriff der Zeit</i></span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-lparen">(1924)</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> worden voortgezet. Het gaat om het zogenaamde historische bewustzijn en de filosofie. </span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Beide interpretaties objectiveren het Dasein. Het historische bewustzijn plaatst de mens in een geschiedenis van cultuurfasen en relevante gebeurtenissen. De opvattingen over temporaliteit is volgens deze interpretatie een samenhangend geheel van vormen en culturele uitdrukkingen die op een objectieve manier worden gepresenteerd. </span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">In de filosofie fundeert men het Dasein in formele structuren in verschillende zijns-regio's in relatie met het bewustzijn zoals Husserl dat heeft gedaan. Geschiedenis en filosofie zijn interpretaties van het Dasein over zichzelf. De feitelijke vraag is dus welk zijnskarakter van het Dasein toont zich nu eigenlijk volgens beide zienswijzen?</span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Wat tot het fundament van een filosofisch systeem moet dienen wordt ingepast en verder uitgewerkt. De uitwerking van een systeem is in feite het doel. Het lijkt erop of het systeem voor kennisgeving gebruikt wordt en Heidegger ziet dit als een vorm van nieuwsgierigheid, van </span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"><i>Neugier</i></span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">. Filosofie maakt dan deel uit van het Gerede.</span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">In zowel de historische als de filosofische interpretatie kan men vaststellen dat het Dasein zich objectief laat analyseren. Terwijl in tegenstelling hiermee het Dasein zijn fundamentele karakter juist toont in zijn eigenaardige</span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-lparen">(of:</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> eigensoortige) beweeglijkheid. Het historische perspectief toont het Dasein in al zijn rijkdom van zijn objectief vast te stellen ontwikkeling, terwijl het filosofische perspectief het Dasein toont in zijn onveranderlijke en altijd concrete zijn.</span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">In het tweede deel van het college behandelt Heidegger de fenomenologie van de hermeneutiek als toegangsmethode om het Dasein verder te analyseren. Een wetenschap die eveneens een toegang biedt tot het Dasein is de psychologie. Alleen die gebruikt de methode van de natuurwetenschappen en doet zij met behulp hiervan een poging om het faktische leven op wetenschappelijke gronden te baseren. Dat betekent in haar geval dat zij zich op de gevoelens</span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-lparen">(</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-lparen"><i>Empfindungen</i></span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-lparen">)</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> richt. Zij had veeleer zich moeten richten hoe de dingen zich tonen in plaats van verklaringen te geven. Met andere woorden, de psychologie zou de methode moeten gebruiken van de hermeneutische fenomenologie. </span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Elke situatie waar een wetenschap met de fenomenen wordt geconfronteerd heeft al een vertrouwdheid met de zijnden. Het zich tonen van de fenomenen kan worden waargenomen zoals door de traditie reeds is gegeven. Dat betekent dat fenomenen in hun toevallige en situatiegebonden verschijnen</span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-quot">"verklaard"</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> worden. Dat is dus waar de psychologie zich</span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-quot">"schuldig"</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> aan maakt. Het is juist de hermeneutiek van de fakticiteit die het fenomeen weer in ere wil herstellen.</span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Als het Dasein in een wereld is gesitueerd dan is een belangrijk karakter van dit</span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-lparen">(en</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> elk ander) Dasein de openheid naar de wereld toe. Heidegger vat deze openheid op als Neugier. We zullen het Dasein in zijn situatie moeten onderzoeken, d.w.z. in de alledaagsheid en de middelmatigheid, de modi waar existentie verborgen zit. Wij verwijlen in onze alledaagsheid die de toon aangeeft aan ons eenmalige leven in een omgrensde situatie. </span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">In de wereld nemen wij voortdurend zorg op ons. Dit is afhankelijk van wat belangrijk of betekenisvol voor ons is. Betekenis is geen object en geen categorie maar verwijst naar een wijze van zijn. Heidegger gebruikt voorbeelden van de tafel of van een boek die behalve objecten eveneens bronnen zijn van herinneringen en verhalen. Deze bronnen maken deel uit van een Dasein en zijn wereld en kenmerken zich door betekenis en zingeving. </span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Dasein betekent zichzelf zijn in het</span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-quot">"da"</span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-lparen">("er")</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> van een verwijlen in een situatie van de alledaagsheid. Zingeving</span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-lparen">(</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-lparen"><i>Bedeutsamkeit</i></span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-lparen">)</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> is slechts mogelijk door een al aanwezige toegang tot de dingen, de relatie met wat wij zien, ontmoeten en gewaar worden en wat dan gezien, ontmoet of ervaren is krijgt een plaats in het</span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-quot">"Da".</span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Zo zijn er ook de dingen die er voor ons zijn, die ergens voor dienen en gebruikt worden. Van al wat wij zien, ontmoeten, ervaren, van wat voorhanden is, straalt een zekere vertrouwdheid uit. Niet omdat we een uitvoerige kennis van ze hebben maar meer omdat we er raad mee weten, we weten hoe we met de vertrouwde dingen kunnen omgaan. Vertrouwdheid met de dingen is deze vanzelfsprekende alledaagsheid. Zo kennen wij ook de anderen. Dit kennen is, evenals van de dingen, een oppervlakkige kennis die voor ons voldoende is en uitgebreid kan worden. Het is de wijze van openstaan van het Dasein zelf, het In- zijn.</span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">De eigenlijke wijze van het zijn in de wereld is zorg, maken, verrichten, doen, in bezit nemen, verhinderen, bewaren. In het zorgen spreekt het leven zich in de wereld uit. Het zorgen is een zijn-in-de-wereld en moet niet als een bewust gekozen handeling worden beschouwd. De eerder genoemde vormen van zorg wijzen op een gemeenschappelijk gelegen openheid naar de wereld. Het</span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-lparen">(be)zorgen</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> voltrekt zich in een specifieke vorm van middelmatigheid</span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-lparen">(</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-lparen"><i>Durchschnittlichkeit</i></span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-lparen">).</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">   </span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Uit gewoonte en in de alledaagsheid verdwijnt weliswaar de zorg naar de achtergrond maar dat betekent niet dat zij verdwijnt. Alleen komt zij niet zo nadrukkelijk meer naar voren. Bezorgen en de omgang met anderen en de wereld worden</span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-quot">"heel</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> gewoon". De wereld is er gewoon, de wereld wordt vanzelfsprekend. Op dit genivelleerd niveau van het Da van een bezorgende zorgeloosheid sluimert de zorg. Het fenomeen van zorg moet dan ook als een basisfenomeen van het Dasein worden beschouwd.</span></div>
</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Fenomenologische Interpretaties van Aristoteles - deel 2</title>
        <author>
            <name>Admin</name>
        </author>
        <link href="https://denkwegen.github.io/denkwegen/fenomenolische-interpretaties-bij-aristoteles-deel-2.html"/>
        <id>https://denkwegen.github.io/denkwegen/fenomenolische-interpretaties-bij-aristoteles-deel-2.html</id>
        <media:content url="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/39/Header-GA62.png" medium="image" />
            <category term="Denken"/>

        <updated>2022-12-06T17:59:35+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/39/Header-GA62.png" alt="" />
                    Heideggers college uit het zomersemester 1922 is in de cursuscatalogus van de Baden Albert Ludwigs Universiteit in Freiburg im Breisgau met de volgende aanduiding aangekondigd: Fenomenologische interpretaties (geselecteerde verhandelingen over ontologie en logica bij Aristoteles). De Aristoteleslezing levert naast een "inleidende opmerking" (over bronnen, tekstedities,&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/39/Header-GA62.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <div align="justify">
<p>Heideggers college uit het zomersemester 1922 is in de cursuscatalogus van de Baden Albert Ludwigs Universiteit in Freiburg im Breisgau met de volgende aanduiding aangekondigd: <em>Fenomenologische interpretaties (geselecteerde verhandelingen over ontologie en logica bij Aristoteles)</em>. De Aristoteleslezing levert naast een "inleidende opmerking"  (over bronnen, tekstedities, literatuur en de titel Metafysica) een vertaling en een interpretatie op van de eerste twee hoofdstukken van het eerste boek van de <em>Metafysica</em> en - als "overgang" - een vertaling van de eerste vier hoofdstukken van het eerste boek van de <em>Fysica</em>, maar slechts één interpretatie van het tweede en derde hoofdstuk van de kritiek op de Eleaten.</p>
<p>De bijzondere betekenis van deze lezing in de herfst van 1922 voor Heideggers manier van denken is ook binnen de context van het volledig gepubliceerde werk van de vroege lezingen in Freiburg en Marburg geenszins achterhaald. Tijdens het schrijven van de tekst van deze voordracht is het hem als bijna nooit tevoren gelukt om zijn nog steeds zoekende denken te "concentreren" op de essentiële en fundamentele problemen.</p>
<p>Op basis van aantekeningen voor zijn eerdere lezingen in Freiburg scherpte hij wederom zijn denken vooral methodologisch aan, om te kunnen beginnen met het indiceren van de hermeneutische situatie en die als een programmatische gids te concipiëren dat dan met het verschijnen van <em>Sein und Zeit</em> in het voorjaar van 1927 algemene bekendheid kreeg.<br><br>De onderzoeken worden geleid met het doel om de vraag te beantwoorden waarom men eigenlijk terug moet naar Aristoteles als men de westerse christelijke geschiedenis radicaal wil begrijpen. Het wordt daardoor mogelijk om onze eigen, hedendaagse situatie, transparanter te maken en beter te begrijpen.</p>
<p>Günther Neumann</p>
<hr>
<p>De volgende tekst is een samenvatting van een variant van dit zomercollege, gehouden in de herfst van 1922 aan de faculteiten in Marburg en Göttingen onder de titel <em>Fenomenologische interpretaties van Aristoteles als duiding van de hermeneutische situatie</em>.  Voor een uitgebreidere versie verwijs ik naar deze bron op <a title="https://paper.dropbox.com/doc/PHANOMENOLOGISCHE-INTERPRETATIONEN-ZU-ARISTOTELES-1922--BuSM859qSWUWlLnwDS35YkW4AQ-xz1oAp7lmn5uM3cO1s46l" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Dropbox</a>.</p>
<p>Het college is bedoeld voor een beter begrip van de ontologie van Aristoteles die de klassieke bron is van deze discipline. Wanneer kwam de ontologische kwestie naar voren? Wat was de aanleiding? Welke rol speelde ontologie verder in zijn werk?<br><br>Een hint zouden de eerste twee hoofdstukken van boek I van de <em>Metafysica</em> kunnen geven. Deze hoofdstukken beschouwde Aristoteles als een inleiding tot zijn ontologie.<br><br>Wat door het zien zichtbaar wordt en de absorptie in al het zichtbare zijn constitutieve elementen voor het menselijke leven. Dat is hoe Heidegger de eerste regel van de Metafysica:</p>
<p>Πάντες άνθρωποι τού είδέναι όρέγονται φύσει</p>
<p>vertaalde met:</p>
<blockquote>
<p align="justify"><em>Das Verlangen nach dem Leben im Sehen [dem Aufgehen im Seh-baren] ist etwas, was das seinshafte Zeitungungsweise (des Seins) des Menschen mitausmacht.</em> - GA62, blz. 16-17</p>
</blockquote>
<p>Het begin van de menselijke ontwikkeling is empirie, in de betekenis van zien, van zinnelijke aanschouwing en betrachten (theorein). Dit woord, empirie, wat wij vertalen met ervaring, is niet zozeer een passieve maar een actieve modus dat zijn eigen soort van kennis voortbrengt.<br><br>De fundamentele dynamiek van physis is beweging (verandering), een fusie van worden en zijn waarvoor Heidegger het Duitse gezegde "es kommt darauf an" gebruikt. In "zien" <strong>is</strong> de mens. In het "meer zien" wordt de mens menselijker. In het "hoogste zien", en dat is sophia, bereikt de mens het hoogste niveau. Een mens ontwikkelt zich door de wereld en het leven te begrijpen.</p>
<p>Maken, doen, zien, weten en begrijpen zijn allemaal ontologische modi van een tijdelijke beweging, oftewel het leven tussen geboorte en dood. Het zijn manieren van omgaan met de wereld en van zorg.</p>
<p>Een andere kinetische term is de impasse (aporia). Een halt of pauze tussen de bedrijven door biedt een gelegenheid voor beschouwing (theorein). Deze modus van beschouwen en filosoferen is volgens Aristoteles waarmee het leven tot een hoogtepunt komt.</p>
<p>Dus waar heeft ontologie zijn begin? Hoe onderzoeken we het "zijn"?  Waar komt het zijns-begrip eigenlijk vandaan? Ligt het zijns-begrip op het gebied van epistemologie of is er andere sfeer waarin we "zijn" aantreffen? Wat voor een basis biedt dat ons? De filosofie is geneigd het menselijke bestaan in zijn facticiteit en historiciteit te analyseren. Alleen een dergelijke aanpak wordt altijd vanuit een bepaalde context gedaan. Filosofisch onderzoek en filosofie zelf zijn geen los zwevende fenomenen. Ze staan binnen een historisch kader. Een betere aanpak is om terug te gaan naar de beslissende momenten in de filosofie, naar de traditie zelf.</p>
<p>Het boek van Aristoteles over de natuur wordt door Heidegger veranderd in een studie naar bewegingen en verandering van de geschiedenis zoals in een filosofisch onderzoek: hoe zijn tradities gevormd of toegeëigend (gebruikt) en hoe en waarom gaan deze verloren?</p>
<p>Aristoteles behandelt het probleem van "zijn" vanuit het spreken, over de mogelijkheid en onmogelijk van de logos. Logos heeft voor Aristoteles vele betekenissen, afhankelijk van de ontwikkeling van verschillende interpretaties van wat ons tegemoet komt en wat is. Wat is nu deze relatie tussen “taal” en “zijn”?<br><br>Halverwege oktober werkte Heidegger aan verschillende manuscripten voor zijn Aristoteles college. Hieruit moest een introductie vorm krijgen waardoor de teksten hermeneutisch konden worden geïnterpreteerd.<br><br>We treffen hier een samenvoeging aan van wat historisch en wat systematisch als methode van een fenomenologische filosofie moet worden begrepen. Het resultaat werd een compacte methodologisch standpunt van fenomenologische hermeneutiek dat een tweevoudig programma laat zien zoals later in <em>Sein und Zeit</em>, nl. 1) fundamentele ontologie en 2) een destructie van de geschiedenis van (de bestaande) ontologie.<br><br>Tot het eerste programma behoort het concept van "middelmatigheid" van het publieke "men" en "verval" die naast elkaar worden geplaatst met een hernieuwde overweging van mijn eigen dood. Deze factoren moeten een toegang bieden tot de tijdelijkheid en historiciteit van het menselijke bestaan.<br><br>Tot het tweede programma wordt voor de allereerste keer in Heidegger's denken het Griekse denken zoals geworteld in aletheia, logos en physis (in het bijzonder de kinesis) besproken.</p>
<p>Zoals met het buitengewone semester van 1919 het geval is, vormt deze voordracht een startpunt dat naar het hoofdwerk <em>Sein und Zeit</em> (1927) zal leiden.<br><br>De situatie van degene die interpreteert moet transparant zijn voor de hermeneutiek en moet geen filosofische reflectie bieden. Om tot een geschikte interpretatie te komen, moet de hermeneutische situatie voldoende inzichtelijk zijn. Een dergelijke verplichting houdt een zekere positie en zienswijze in. De interpretatie, als een begripsvolle toe-eigening, vindt plaats in een heden. Het verleden wordt zichtbaarder en levendiger door het adequaat toepassen van de methoden waarover elk heden beschikt.<br><br>Wat het uiteindelijke onderwerp van het filosofische onderzoek bepaalt, wordt ook beïnvloed door de blikrichting. Het is de basisvoorwaarde  om het verleden te laten spreken. Andere interpretaties op het gebied van de geschiedenis van de filosofie die er op bedacht zijn om vooral niets toe te voegen aan wat ons in teksten beschikbaar is, moeten eigenlijk ook toegeven dat ze desondanks  'hineininterpretieren'.</p>
<p>Heidegger geeft enkele voorbeelden van zijn visuele instelling. Hij heeft het over de "Blickstand" en "Blickrichtung" van de hermeneutische filosofie. Over omzichtigheid (Umsehen) en toezien (Hinsehen) in hoe iets er uit ziet (Aussehen), tot aan het punt dat de ervaring van "het hebben van (de) dood" een bepaalde visie op het leven geeft!<br><br>De situatie van degene die interpreteert moet transparant zijn voor de hermeneutiek en moet geen filosofische reflectie bieden. Om tot een geschikte interpretatie te komen, moet de hermeneutische situatie voldoende inzichtelijk zijn. Een dergelijke verplichting houdt een zekere positie en zienswijze in. De interpretatie, als een begripsvolle toe-eigening, vindt plaats in een heden. Het verleden wordt zichtbaarder en levendiger door het adequaat toepassen van de methoden waarover elk heden beschikt.<br><br>Wat het uiteindelijke onderwerp van het filosofische onderzoek bepaalt, wordt ook beïnvloed door de blikrichting. Het is de basisvoorwaarde  om het verleden te laten spreken. Andere interpretaties op het gebied van de geschiedenis van de filosofie die er op bedacht zijn om vooral niets toe te voegen aan wat ons in teksten beschikbaar is, moeten eigenlijk ook toegeven dat ze desondanks  'hineininterpretieren'.<br><br>Dit is het doel van filosofisch vragen, het faktische bestaan zelf, dat niet vanuit een neutrale positie wordt onderzocht, maar als een begrijpen van een fundamentele bewogenheid in het faktische leven zelf dat in de marges van de tijd om zijn eigen zijn zelf bezorgd is. Het faktische leven bezit de eigenschap dat het leven niet makkelijk is. Algemeen bekend is haar neiging om het zichzelf gemakkelijk te maken. Men moet het doorgronden van het faktische leven niet begrijpen als kennisverwerving (of informatie) maar betrekken op de eigen situatie. Zoiets gebeurt natuurlijk niet als we allerlei theorieën gaan toepassen. Het faktische bestaan is wat het is en voor ieder het eigene en dient zeker niet belicht te worden vanuit een algemeenheid zoals "het leven" of "de mens".</p>
<p>Het filosofische probleem moet worden vastgesteld op voorwaarden van het faktische bestaan, niet alleen omdat ditzelfde bestaan onderwerp van onderzoek is maar ook omdat filosofisch onderzoek zelf een bijzondere wijze van het faktische bestaan is. Filosofisch onderzoek is een expliciete verwerkelijking van een fundamentele beweging van het faktische bestaan en voedt zich aan deze beweging.<br><br>De realiteit en het bestaan van wereld krijgt zijn betekenis vanuit een zorgende omgang. De dynamiek van het zorgen kent vele vormen van verwerkelijking en betrokkenheid op de wereld. De zorg om en voor de wereld heeft zijn wijze van handelen (zorgen) en zijn omzichtigheid. Zorgen is omzichtig zijn, om de dingen onder de hoede te nemen, om zekerheid en een verdere ontwikkeling van vertrouwde omgang met de dingen en met anderen.<br><br>De dingen zijn voor mij betekenisvol.  De wereld wordt een verzameling van betekenissen. De kern van deze dynamiek (wederkerigheid in de zorg om de wereld) heeft de neiging tot afstand nemen (of passiviteit?) waardoor het omzichtig omgaan met en in de wereld het karakter kan krijgen van louter toekijken.<br><br>Door duidelijkheid (de bepaaldheid van de dingen binnen een samenhang in de wereld) groeit tegelijk omzichtigheid. Het omzien naar de dingen in de wereld voltrekt zich in de manieren van aanspreken en bespreken. Wereld is altijd al een aangesproken worden.<br><br>Het faktische leven verloopt ten allen tijde in een reeds verklaarde wereld. Omzichtigheid schenkt (voorziet) het leven zijn wereld als doel van zorg alsmede zijn toevlucht. De wereld als verklaard is de wereld waar het leven middenin staat. Richting wordt gegeven hoe het leven zorg op zich neemt als een bepaalde zingeving van het 'er zijn' en hoe dit zich ophoudt of hoe het deze 'taak' op zich neemt. Het voorziet handvaten hoe het leven behoed moet worden en het biedt een levenszin. Zorg neigt naar een opgaan in de wereld, naar een meegesleurd worden door allerlei activiteiten en voorvallen. Dit is een fundamentele tendens tot afvallen en tot vervallen aan de wereld. De neiging om geheel en al op te gaan in zijn wereld is een een uitvloeisel van een fundamentele trek om zichzelf te ontlopen en aangetrokken te worden door de wereld.</p>
<p>Het vervallen is niet een objectieve gebeurtenis en iets wat in het gewone leven eenvoudigweg plaats vindt maar is zuiver als intentie te begrijpen. Deze neiging is een noodlot (Verhängnis). Hoe met dit noodlot om te gaan moet als constitutief element van de fakticiteit worden beschouwd.</p>
<p>Deze neiging tot verval is ook geen negatieve eigenschap. Dat het faktische leven een wereldse interpretatie verwerft van zijn situatie komt omdat dit een typische eigenschap ervan uitdrukt: zij is verleidelijk omdat het mogelijkheden biedt van gemakkelijkheid hoewel de kans groot blijft op mislukking. <br><br>Het faktische leven ziet zichzelf niet alleen als een belangrijke voorkomen in de wereld maar het spreekt ook de taal van de wereld als het over zichzelf spreekt. Het vervallen aan de wereld biedt door deze verleiding iets geruststellends. Ze houdt het faktische leven in verschillende situaties zodanig vast dat er een gevoel van zorgeloze zekerheid gaat ontstaan. Hoewel geruststellend leidt deze tendens tot vervreemding. Door al zorgend op te gaan in de wereld wordt het faktische leven meer en meer een vreemde voor zichzelf en raakt het steeds meer verwijderd van de mogelijkheid om zichzelf in de verontrusting te vinden. Het beweegt zich in middelmatigheid van zorg, van omgang, van omzichtigheid, van aangesproken worden en bespreken en begrijpen van de wereld.<br><br>De middelmaat is die van publiciteit, de publieke opinie als de dominante stroom, van "zo als anderen het ook doen". Het "men" is het, dat feitelijk het individuele leven leeft - men zorgt, men ziet, men oordeelt, men geniet, men werkt en men vraagt. Het faktische leven wordt geleefd als van "niemand", waar het gehele leven zijn zorg aan wijdt. Het is op de een of andere manier vastgelopen binnen een oneigenlijke, niet meer als authentiek beleefde traditie en door routine en gewenning.</p>
<p>Het leven verbergt zich in de wereld waar het volledig in opgaat. De vervalstendens is het zich uit de weggaan van het leven. Het beste voorbeeld daarvan geeft het faktische leven zelf door met name hoe het met de dood omgaat.<br><br>De dood is "iets" wat als het ware voor mij staat als een onvermijdelijke gebeuren. De dood is iets wat me te wachten staat ook al wordt de gedachte aan de dood ontkend of onderdrukt. De bijna verplichte zorgeloosheid om de eigen dood vindt plaats in de vlucht tot wereldse aangelegenheden. Het wegkijken van de eigen dood wordt een uitwijken van het leven voor zichzelf en kan als het zijnskarakter van dat leven worden beschouwd.<br><br>In de aanvechting die mijn zekere dood zoals ook de dood van anderen in mij oproept, wordt helder wat mijn leven eigenlijk is. De sterfelijkheid, mijn eigen dood, geeft mij een bepaalde kijk op het leven dat tegenover zijn eigen verleden en heden wordt geplaatst. De dood die het leven als het ware zichtbaar maakt en plaatst tegenover verleden en heden is niet alleen constitutief voor de fakticiteit maar tegelijk het fenomeen waaruit de tijdelijkheid van het menselijke bestaan te expliceren valt.<br><br>De aangegeven kenmerken van de fakticiteit (zorg, verval, de dood) lijken juist tegen de basiseigenschap in te gaan, nl. dat het juist om een zijnde gaat, in de spanne van tijd, dat om zijn eigen zijn bezorgd is. Waarvoor men vlucht is het leven zélf als faktische mogelijkheid om nadrukkelijk aangegrepen te worden, zodat het als een aansporing of appél van zorg wordt.<br><br>Er kan niet direct en in zijn algemeenheid worden gevraagd naar wat existentie eigenlijk is. Deze wordt alleen duidelijk in de voltrekking van het continue vragen naar fakticiteit en in een voor ieder te voltrekken destructie van wat deze fakticiteit eigenlijk vormt.</p>
<p>Elke vorm van vlucht geeft aan dat men het eigen leven niet op existentiële manier wil leven. Men wil de raadselachtigheid en de twijfelachtigheid van het leven niet doorvorsen. In plaats daarvan wordt het leven door de vlucht naar een bepaalde rust toe geleid. Deze bekommering om het eigen bestaan heeft niets van doen met een gravend zelfonderzoek. Het is meer een beweging tegen de inherente neiging tot verval.<br><br>De manier waarop men inzicht tracht te verwerven in eigen existentiële mogelijkheden geeft als het ware een interpretatie van ‘zijn’ op grond van categoriale structuren: het zijn de beschikbare manieren waarmee het faktische leven zich in de spanne tijds en als tijdelijk fenomeen met zichzelf in het reine komt.<br><br>Door het verval leeft het faktische leven zich meestal op het niveau van inauthenticiteit. Het neemt over van wat het mee krijgt en wat het zich toe-eigent. Wat als authentiek is ervaren, zakt naar middelmatigheid en raakt los van de oorspronkelijke situatie en komt uiteindelijk tot ons over als ontworteling, passend in de gewoonlijke vormen van het "men".<br><br>Het is zaak voor een fenomenologische hermeneutiek van fakticiteit om vastgeroeste interpretaties los te laten en de originele explicaties door middel van deconstructie te herontdekken. Tevens blijft het belangrijk om dan niet allerlei stromingen en invloeden er bij te halen, maar de ontologische en logische structuren van de keerpunten in de geschiedenis van Westerse filosofie bloot te leggen om zodoende terug te gaan naar de oorspronkelijke betekenissen.<br><br>De centrale vragen zijn: was is zijn?  Wat weten we van het menselijke zijn, van leven überhaupt? Wat is de betekenis van Dasein? Hoe wordt het "menselijke bestaan" uitgelegd? Welke zijn de maatstaven daarvoor? Is de notie van zijn dat het zijn van het menselijke bestaan karakteriseert gebaseerd op echte ervaring? Wat betekent "zijn" voor Aristoteles?</p>
<p>Zijn betekent voor Aristoteles  "gemaakt zijn", "beschikbaar". Het zijnde wordt aangesproken op zijn verschijning (ειδος). Het begrijpen ervan uit zich in een aan-, erover- en bespreken (λεγειν). Het aangesprokene, wat het zijnde is (logos) en als verschijning (eidos) zijn hetzelfde. Het in de logos aangesprokene is het zijnde. Het woord "λεγειν" brengt het zijnde als verschijning tot bewaring (behoud). Wat tot bewaring (behoud) komt is zijn gemaaktheid (Herstellung) of creatie.<br><br>Onderzoeken is voor Aristoteles een wijze van kijken (hinsehen), “επιστημι". Deze wijze van kijken heeft zijn oorsprong in een bezorgende omgang en wordt vanuit zijn "αιτιον" en "αρχη" begrijpelijk. Επιστημι is één van de manieren waarop het zijnde in bewaring komt: het zijnde dat is wat het is.<br><br>Zo zijn er dus verschillende wijze van kennis: "εμπερεια" (onderzoeken en bepalen) en “τεχνη" (maken, behandelen, gebruiken). Zo zijn er eveneens twee manieren waarbij "nous" wordt gerealiseerd: "σοφια" (authentieke onderzoekend begrijpen) en "φρονεσις" (omzichtigheid).</p>
<p>De mens beschouwt de dingen als zijnde onverborgen: "τεχνη": productiviteit en "επιστημι", onderzoekende bepaling. Hierbij is de interpretatie van "alitheia" zeer belangrijk. In tegenstelling tot de gangbare interpretaties, bestaat er niets bij Aristoteles dat duidt op een correspondentie tussen theorie en waarheid, gebaseerd op waardeoordelen en zeker niet gebaseerd op de correctheid tussen theorie en kennis. Waarheid als onverborgenheid is geen resultaat van (logische) uitspraken en dus niet daar te vinden. "Alithein" betekent niet "in het bezit komen van waarheid" maar "een zorgzaam hebben van..." dat het ding als ontdekt beschouwt als een bergen van onverborgenheid.<br><br>"Noein" (begrijpen, denken) wordt volbracht met "toewijzen en uitleggen als" - "nous" zelf is niet verder te articuleren, behalve dan als dat unieke kenmerk van de mens dat zoals het licht zicht geeft op de wereld. Het kan alleen benaderd worden als "επαγογη", dat meestal vertaald wordt met inductie. We krijgen zicht op de "αρχαι" (zie hieronder). Voor “σοφια" is het het gebied van zijn dat altijd is wat het is. Voor de "φρονεσις" datgene wat ook anders kan zijn.<br><br>Dit brengt ons op het terrein van de praxis, van actie, van beweging. Wat in de φρονεσις helder naar voren komt, is de καιρος, het juiste moment.<br><br>Het bestaan wordt gezien als een beweging met een eigen koers of als een levendig organisme dat in de spanne tijds van geboorte, groei, verval en dood vibreert met de werkelijkheid waarin het geworpen is.</p>
<hr></div>
<p><span style="font-size: medium;">De “αρχαι” zijn de beginselen van het begrijpen van de werkelijkheid. Het zijn basisproposities zoals axioma's die niet verder bewezen kunnen worden. We zouden anders in een vicieuze cirkel belanden. Zij zijn gebaseerd op ervaring door middel van herhaaldelijke observatie of ze zijn vanzelf evident.</span></p>
<p><span style="font-size: medium;">Zelf evident zijn bijvoorbeeld de logische wetten van non contradictie ( A=A en A≠A), de uitgesloten derde (A of niet-A) en de wiskundige wetten.  Door middel van inductie komen we tot hun “oer-beeld", hun “ειδος". We abstraheren van het bijzondere naar het algemene. De abstractie gaat van afzonderlijke delen of vormen naar wat aan deze delen of vormen te grondslag ligt.</span></p>
<p><span style="font-size: medium;">Voor Plato lag de ontwikkeling van kennis via de zintuigelijke waarneming, geheugen en δοξα in de “νους” om de vormen te onderscheiden als zinnebeeld van de Ideeën.</span></p>
<p><span style="font-size: medium;">De "nous" is meer dan alleen rationeel denken. De "nous" was geen menselijke maar een door god geschonken capaciteit. Nous is eveneens meer dan bewustzijn voorzover deze term verhelderend kan zijn.</span></p>
<p><span style="font-size: medium;">Over "logos", dat vertaald wordt met "rede", is meer te vertellen. In deel 18 van het verzameld werk schrijft Heidegger: "<em>Die Grundfunktion des Logos ist das Zum-Sich-Zeigen-Bringen des Seienden in seinem Sein, der ousia als des Seins des Seienden oder als der Seinsheit"</em>. (GA18, Grundbegriffe der aristotelischen Philosophie, Blz. 21)</span></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>De Weg</title>
        <author>
            <name>Admin</name>
        </author>
        <link href="https://denkwegen.github.io/denkwegen/de-weg.html"/>
        <id>https://denkwegen.github.io/denkwegen/de-weg.html</id>
        <media:content url="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/38/Pelgrimtocht.jpg" medium="image" />

        <updated>2022-11-27T16:19:33+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/38/Pelgrimtocht.jpg" alt="" />
                    Ik ga samen met u op weg. Wie ik ben? Mijn naam doet er weinig toe en over mijn achtergrond wil ik niet meer kwijt dan dat ik in de automatisering heb gewerkt. Ik wil het over deze blog hebben. Ieder mens wordt geconfronteerd met&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/38/Pelgrimtocht.jpg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <div align="justify">
<p>Ik ga samen met u op weg. Wie ik ben? Mijn naam doet er weinig toe en over mijn achtergrond wil ik niet meer kwijt dan dat ik in de automatisering heb gewerkt. Ik wil het over deze blog hebben.<br><br>Ieder mens wordt geconfronteerd met de existentiële vragen over het leven. En wie dan daarbij ook nog eens regelmatig een boek leest komt al gauw in aanraking met de filosofie.<br><br>DENKWEGEN is de titel van deze blog. Oorspronkelijk had ik de blog 'Via Contemplativa' willen noemen, de beschouwelijke weg. Die benaming zou de strekking het meest nabij komen. In de gekozen titel ligt een verwijzing besloten van een 'plaats' waar je naar toe gaat of zou willen toegaan.<br><br>Het leven is altijd een op weg zijn binnen de stroom van de tijd, ook al heeft men de indruk dat een leven stagneert of geen ontwikkeling meer kent.<br><br>Toch ervaart men dikwijls dat men zich op een 'weg' bevindt, de weg van het eigen concrete leven. De herinneringen uit het verleden, de onzekerheden van wat ons toekomt en het nog onoverzienbare heden maken deel uit van die weg.<br><br>Om een weg waarlijk contemplatief te noemen moeten we aan de bezonnenheid, en dat is een zekere concentratie aan waarneming en denken, een voorname rol toekennen. Om een weg echt zo te noemen houdt tegelijk in dat er een begin en een einde van die weg, kortom een doel, aanwezig moet zijn.<br><br>Maar zo eenvoudig ligt dat niet. Het efficiënte, nuttige en productieve denken gaat uit van doelen die snel bereikt moeten worden. Het liefst zo veilig mogelijk. Dit is echter volledig tegengesteld aan het pad van de bezonnenheid. Het is niet zozeer het doel wat moet worden bereikt maar veeleer dat het gaan van de weg zélf het doel is. Met het gevaar dat dwaalwegen worden bewandeld of dat men ineens beseft in cirkels rond te hebben gelopen.<br><br>We weten niet waar of wat het 'daar' is. We weten niet eens of we die bereiken. In het woord 'daar' klinkt het 'Da' van het Duitse 'Dasein'  dat normaliter met 'het menselijke bestaan' wordt vertaald. Sinds het denken van Martin Heidegger heeft het 'Dasein' andere betekenissen gekregen. Het is geen definitie van 'het wezen van de mens'. Wat dat wezen van de mens nu eigenlijk 'is' kan niet in algemene, theoretische en verklarende zin worden aangegeven.<br><br>Om terug te keren naar de titel DENKWEGEN. Wat drijft ons eigenlijk om van het 'hier' naar het 'daar' te gaan? Waarom de weg op te gaan? Waarom eigenlijk weggaan? De weg naar het 'daar' kan een opening bieden, een pad die we kunnen volgen in een dicht gegroeid bos. Wat is een bos? Is het de natuur, voorbij de alsmaar uitdijende metropolen? Zijn het de overgebleven plekken waar je niet de 'ander' tegenkomt? Is het de stilte die ons tegemoet komt en waarin we ons hervinden? Is het ‘ons hervinden’ in dit tegemoet komen niet het 'alles' wat we zoeken?  <br><br>Wat we weten is dat het ''alles' niet aan het einde van dit pad ligt maar dat het pad zélf het 'hier' is dat voorlopig alles voor ons is.</p>
<div> </div>
</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Fenomenologische Interpretaties van Aristoteles - deel 1</title>
        <author>
            <name>Admin</name>
        </author>
        <link href="https://denkwegen.github.io/denkwegen/fenomenologische-interpretaties-van-aristoteles-deel-1.html"/>
        <id>https://denkwegen.github.io/denkwegen/fenomenologische-interpretaties-van-aristoteles-deel-1.html</id>
        <media:content url="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/37/Header-Project-Hedigger-Interpr-Ari-deel-1.png" medium="image" />
            <category term="Denken"/>

        <updated>2022-12-01T16:54:26+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/37/Header-Project-Hedigger-Interpr-Ari-deel-1.png" alt="" />
                    Deel 1 heet oorspronkelijk "Phänomenologische Interpretationen zu Aristoteles - Einführung in die phänomenologische Forschung" uit het wintersemester van 1921/22 in Freiburg. In deze jaren was een boek over Aristoteles gepland waarvan de Introductie gebaseerd was op het manuscript van dit college. De eigenlijke interpretaties van&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/37/Header-Project-Hedigger-Interpr-Ari-deel-1.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <div align="justify">
<p>Deel 1 heet oorspronkelijk "<em>Phänomenologische Interpretationen zu Aristoteles - Einführung in die phänomenologische Forschung</em>" uit het wintersemester van 1921/22 in Freiburg. In deze jaren was een boek over Aristoteles gepland waarvan de Introductie gebaseerd was op het manuscript van dit college. De eigenlijke interpretaties van Aristoteles kwamen pas in het volgende college (1922) ter sprake. In dit college is er een groot deel gewijd aan wat filosofie eigenlijk is en wat onder een fenomenologisch onderzoek moet worden verstaan. Deel 2, het zomersemester 1922 maakt de titel meer waar. </p>
<p>Het eerste deel van dit college herdefinieert filosofie in de richting van een fenomenologische ontologie. Een toenemende zorg voor wat het betekent om te leven en een terugkeer naar Aristoteles' fundamentele zin van ousia, dat meestal vertaald wordt met substantie, maar wat eigenlijk "aanwezen" betekent. Filosofie dient zich bezig te houden met het basale factische leven. Het is in dit college dat hij spreekt over de hermeneutische situatie, d.w.z. de interpretatie van het concrete bestaan binnen een context van cultuur, de tijd en de sociale structuur. Filosofie is iets waar men niet lichtvaardig over moet denken. De onzekerheid die gepaard gaat met skepsis, met een onophoudelijke vragen moet in de gaten worden gehouden om daarmee niet te vervallen in een rationele, verwetenschappelijke kennissysteem.</p>
<p>Heidegger behandelde de noodzaak van een verduidelijking van filosofie ten aanzien van de metafysische ontwikkeling  voor wat betreft het feitelijke leven zelf. Daarin zijn eveneens de in zijn tijd modieuze receptie van Aristoteles als een naïeve denker en het probleem van de Griekse invloed van het christelijke bewustzijn meegenomen. De eerste twee delen doen echter geen recht aan de titel van dit college. </p>
<p>Heidegger's tekst voor dit college is niet bepaald helder. De analyse van het faktische bestaan toont een nogal grote worsteling om de geschikte woorden te vinden wat het geheel onleesbaar maakt. Hij was daarvan zelf bewust toen hij zei: </p>
<blockquote>
<p>Wenn auch streng zu beachten bleibt, daß nirgends leichter als in philosophischer Explikation Gefahren einer bodenlosen Wortmystik sich ausbreiten und nie ganz vermieden werden. </p>
</blockquote>
<p>Theodor Kisiel beaamde dit:</p>
<blockquote>
<p>In view of the chronologically compromised character of the published edition, much of the analysis of this verbose, baroque, and turgid (“gezwollen") course can, for our purposes, be put off. In fact, the period initiated by this course is characterized by a further degeneration of style, a loss of the simplicity of expression in which some of the discoveries of the prior two years had been cast, a kind of scholasticizing of older insights. </p>
</blockquote>
<hr>
<p>De motivatie voor het behandelen van de fenomenen van beweging, dynamiek of groei kwam voor Heidegger door de lectuur van Aristoteles. Het fenomeen "beweging" speelt een centrale rol in de filosofie van de Griek. De oergrond van het leven was voor Aristoteles de onbeweeglijke beweger, d.w.z. datgene wat het vermogen in zich had om een beweging te veroorzaken in alle dingen zonder zelf door iets anders bewogen te worden.<br><br>Beweging staat niet alleen voor het afleggen van een weg van A naar B maar duidt eveneens op verandering in het algemeen: van lengte, huidskleur, aanwezigheid of afwezigheid etc. Aristoteles zag dat alle levende organismen onderhevig zijn aan verandering gelijk hun mogelijkheden en verwerkelijking of wat hen toevallig in het leven trof. <br><br>De natuurlijke dingen bewegen zich, d.w.z. veranderen niet alleen van locatie maar ook van vorm, gedrag en hoeveelheid door voortplanting waarbij zij zelf de oorzaak van die veranderingen zijn of die overdragen op anderen. De levende organismen worden aldus door externe stimuli bewogen. Beweging is een natuurlijke, gedwongen of van iets anders afhankelijke kracht. In het Grieks wordt verandering aangeduid met metabolae.</p>
<p>Heidegger gaat in dit college dieper in op dit fenomeen van beweging en heeft het over een oorspronkelijke bewogenheid van het leven dat zich uit in een bezorgend omzien en toezien op een omringende wereld, het ervaren van de zijnden en het eigenlijke verstaan van het zijn van de zijnden.</p>
<p>Wij behandelen in deze samenvatting van dit college alleen het derde deel. De motivatie hiervoor is dat de eerste twee delen uitvoerig op de fenomenologische methode ingaan en een algemene inleiding in filosofie bieden die voor het onderzoek naar het concrete leven minder belangrijk is. Het concrete leven wordt in het Duits weergegeven als het "factische Leben" of het "factische Dasein".</p>
<p>De beweging van het leven dus. Wat bedoelen we met "leven"? We hebben hier volgens Heidegger te maken met een oerfenomeen. De meerduidigheid van het woord "leven" legt telkens een bepaalde nadruk in de verschillende combinaties met andere woorden, bijvoorbeeld in "levenservaring" of in "voltooid leven". De betekenissen die met het woord "leven" worden uitgedrukt verwijzen naar concrete ervaringen. Het woord kent dus meerdere betekenissen zoals in de aanduiding van de verschillende manieren van leven of als een opeenvolging van gebeurtenissen. We kunnen het "leven" uitleggen als dat het een richting naar iets toe is en/of wat in het leven zinsvol is.</p>
<p>Het leven is betrokkenheid bij de wereld. "Leven" en "wereld" horen bij elkaar. De categorieën waarmee wij het concrete leven interpreteren hebben hun oorsprong in het leven zelf. Ze openen ons de toegang waarin het leven tot zichzelf komt. We kunnen dit leven niet van buitenaf beschouwen. We zitten er altijd middenin.</p>
<p>Daaraan verbonden is het fenomeen "zorg". De dingen in de wereld worden geleefd als zinvol en dat impliceert "zorg". Als het leven objectief wordt begrepen is dat anders. De zekerheid die een theoretische interpretatie ons biedt is een vlucht voor de facticiteit. Dingen ontmoeten en zorgen zijn ervaringen in telkens andere situaties. Dit is de basis van ons bestaan.</p>
<p>Dingen worden ervaren in zorg en of zij zinvol voor ons zijn. Wat een ding (Gegenstand) in ons leven eigenlijk is, hoe het in een wereld is en hoe het zich tot ons verhoudt, duiden we aan met "betekenis".</p>
<p>In betekenissen leven wil zeggen: de dingen als betekenisvol ervaren. In zorg ontmoet het leven telkens zijn wereld en deze ervaring is voor elke interpretatie bij voorbaat zingevend. Het leven als zorg speelt zich af in een wereld en heeft verschillende relaties tegen de achtergrond (horizon) van tijd. De zorgende omgang met onze wereld is altijd verbonden met de verschillende leefwerelden: de Umwelt (omgeving), Mitwelt (samenleving) en Selbstwelt (persoonlijk leven). Zo is de Selbstwelt niet gelijk aan een 'Ik’. De genoemde drie werelden zijn met elkaar verbonden en resoneren met elkaar.</p>
<p>Leven en zorgen vanuit een Selbstwelt is geen reflectie door een denkend subject. Een zelf-wereld is de wereld waarin ik mij verbonden voel met de mede-wereld dat mij sowieso aangaat. Zorg is de grondbetekenis in alle betrekkingen van het leven. Betrekkingen of betekenisvolle relaties vormen de karakteristieken van het leven. Heidegger wil geen algemene formele theorie geven voor de grondbetekenis van "zorg". In plaats daarvan gebruikt hij <a href="https://denkwegen.github.io/denkwegen/inleiding-tot-de-fenomenologie-van-religie.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">de formele aanduiding</a>.</p>
<p>Het gerichtzijn op wereld, de neiging zoals hij het noemt, is de gerichte zorg op de wereld en voor het leven. Dat kan ook betekenen dat verschillende vormen van zorg een versnippering veroorzaken dat het leven inperkt. De zorg om het leven gaat over concrete betekenissen dat tegelijkertijd kan worden verdrongen. Daar waar het leven zichzelf in zorg vergeet wordt het leven op afstand gehouden of beperkt. Men neemt bijvoorbeeld de zorg voor bejaarde ouders op zich en kan zich niet met andere dingen bezighouden.</p>
<p>Behalve "afstand" bestaat er de "verstrooiing", d.w.z. de aantrekkingskracht van allerlei genoegens. In het meegesleurd worden van het ene naar het andere of tijdens een rustig moment tussen alle bedrijven door wordt mij dit langzamerhand duidelijk. In deze versluiering (Verhülltheit) spreekt het leven mij minder aan. Het zorgende leven ontdekt zich juist in de wijze waarop het betrokken is op de wereld zonder dat het zichzelf nog op een andere manier zoekt. Alsof tijdens de zorg om de dingen in het leven deze zijn rol weer opeist.</p>
<p>In de objectivering verdwijnen deze kenmerken maar zij dringen zich op in de betekenissen en zinsverbanden van een geleefde wereld. Het leven gaat zichzelf uit de weg door zich steevast te laten meeslepen door de eisen en zorg om de wereld. Wanneer men om zichzelf niet meer bekommert tijdens de zorg om de wereld krijgen we te maken met het fenomeen van "afscherming". Het leven wordt in de zorg en in de behoefte aan gemak om het eigen conrete leven zinvol te maken naar de achtergrond geschoven. Er ontstaat een zekere oppervlakkigheid zodra de zekerheid die men zoekt gerealiseerd is.</p>
<p>Men kan concluderen dat het leven er op uit is om zich veilig te wanen door zich uit de weg te gaan. Zorgeloosheid creëert voor zichzelf een werkelijkheid en moet dit voortdurend in stand zien te houden.</p>
<p>Met het oog op de probleemstelling over het zijnskarakter van levenssamenhangen komt bij ons de vraag op naar het zijn van het leven, en wel het zijn van het leven als facticiteit. Een ruwe schets van het leven is die van uitvoering (voltrekking, de dagelijkse praktijk, Dts. Vollzug) of van een proces of van een stroom. Met deze karakteristieken geeft men de beweging van het leven aan.</p>
<p>Waarin leeft het leven in onze situatie, wat maakt voor het bestaan van ieder mens zijn of haar wereld uit? Wat verstaan wij onder kennis? Wat begrijpen we eigenlijk? Deze vragen leiden tot de volgende, fundamentele vraag: wat is dit leven als facticiteit? Het leven is principieel beweging, ontwikkeling en groei.</p>
<p>In de structuren van deze dynamiek, die eveneens karakteristiek is voor de zorg, willen wij trachten binnen te dringen. De interpretatie van beweging leidt tot een fundamentele categorie van het zorgende leven binnen zijn facticiteit dat tevens een mogelijkheid biedt om zijn werkelijkheidszin te onderzoeken.</p>
<p>Het leven is een betrokkenheid bij en verbondenheid met een wereld. In de meeste gevallen komt dat neer op versnippering en bedrijvigheid. Het schijnt dat het bewustworden van betrokkenheid en verbondenheid met de wereld en alle bedrijvigheid die daar bij hoort iets probeert duidelijk te maken. In zijn zorg voor een wereld geeft het leven de mens een besef mee. Heidegger noemde dit "relucentie”, het leven brengt als het ware de mens een inzicht bij. Wat het factische telkens in zijn wereld trekt, komt het leven als zorg tegemoet. Heidegger noemt het leven dat naar buiten toe en van zichzelf wegleeft en zich in het bezorgde vastleeft en zich daarbij ontloopt "ruïnantie", een voorloper van wat hij later “vervallenheid” noemt. Al zorgend loopt het leven op de dingen vooruit, Heidegger noemt dit "praestructief".</p>
<p>In het zorgend opgaan in zijn wereld drijft het menselijke bestaan van zichzelf weg. Juist daardoor komt het zichzelf tegen en tegelijkertijd wordt het hierdoor afgeschrikt. Uit deze vlucht voor zichzelf vindt het manieren hoe het zijn wereld en zichzelf uit de weg kan gaan. Zorg betekent dat men elke kans benut om niet met zichzelf te worden geconfronteerd. Alle zorg is er op gericht om niet in zo’n situatie terecht te komen.</p>
<p>De gewonnen inzichten zijn hoewel formeel nog omschreven vrij ontoereikend om het concrete leven in zijn facticiteit te bepalen. De voorlopige fundamentele zin van het factische leven is dat deze in zijn dynamiek vol van zorg is. Het leven drukt zich zodanig uit dat het factisch en op verschillende manieren er voor zorgt om in zijn wereld te handhaven. Het is de wereld waarin het factische leven in en waarvoor het leeft.</p>
<p>Al eerder hebben we opgemerkt dat Heidegger het leven een vervallende tendens toedicht. Hij gebruikt daarvoor het woord "ruinanz". Om dit te verduidelijken gaan we terug op de zorg. Zorg is niet een gebeuren of een dagelijkse strijd om het bestaan dat af en toe zich geldig maakt en dan weer voorbij gaat.</p>
<p>Het zich inlaten met een wereld waarin al zorgend moet worden geleefd is een opgave dat nooit stil staat, ja...waarvoor het leven bijna zou kunnen zijn bedoeld. Toch blijkt iedere keer weer dat men zich mee laat sleuren waardoor de grondmotieven van zorg niet doorkomt en men zich aan de vervallenheid uitlevert.</p>
<p>Het concrete, vervallen leven 'heeft' geen tijd, omdat zijn beweging, de vervallenheid zelf, de tijd weghaalt. Uit de facticiteit probeert het menselijke bestaan zijn historische fundament te niet te doen. Vervallenheid bezit de mogelijkheid om zich te ontdoen van tijd. Hierin is het historische (het verleden als bepalende factor hoe iemand in een bepaalde tijd en op een bepaalde plaats wordt) nog altijd aanwezig, het blijft in welke vorm van vervallenheid dan ook altijd factisch.</p>
<p>De vervallenheid kent vier (formeel aangeduide) kenmerken: verleiding (das Verführerische), het geruststellende (das Beruhigende), vervreemding (das Entfremdente) en vernietiging (das Vernichtende). Deze kenmerken kunnen gemakkelijk als basis gezien worden van het Dasein waardoor een ontologische metafysica opdoemt. In de tekst wordt naar mijn weten en na zorgvuldige lezing alleen bij het eerste en laatste kenmerk uitgebreid stil gestaan.</p>
<p>Het is verleidelijk om in vervallenheid te komen. Het zorgen is zodanig dat dit zelfs aantrekkelijk wordt. Het is hier niet noodzakelijk om aan te tonen dat het factische leven blootgesteld is aan allerlei verleidingen maar dat het de facto besloten ligt in zijn eigen wezen om blootgesteld te worden en in de vervallenheid te geraken. Vervallenheid komt niet door iets vreemds of uit een ander domein binnenvallen. Het is het kenmerk van het factische leven zelf en wel het Niets van het leven.</p>
<p>Het Niets van het factische leven heeft met leegte het minst van doen, voorzover dit Niets een mogelijkheid biedt om een maat aan te geven om zo de vervallenheid te beëindigen. Het Niets van het factische leven is iets, dat factisch de vervallenheid meevoltrekt. Het is een leegte die daardoor juist riskant wordt. Op geheel eigen wijze wordt vervallenheid in zijn richting geduwd doordat dit zich juist in bezorgdheid voltrekt. Dit heet vernietiging.</p>
<p>Hoe meer het leven in zijn vervallen status leeft, des te meer zorgt het voor een ontbreken van zich zelf. Het ongebreidelde, zich al zorgende en bezorgende uitleven in de wereld, het zich storten in allerlei zaken en aangelegenheden, dat alles maakt de wereld ervaarbaar. Deze niet-theoretische en directe beleving van een wereld die men voor zich heeft en wil leven op verschillende manieren is factisch gezien de betekenisvolle bewogenheid van vervallenheid.</p>
<p>Wat is eigenlijk de betekenis van vervallenheid? Wat maakt zich in vervallenheid geldig en hoe maakt het zich geldig in het concrete bestaan? Hoe is vervallenheid, de ruïnantie, constitutief voor de facticiteit? In de vervallenheid, als fundamentele beweging van zorg, doet zich namelijk gelden dat er iets ontbreekt. Vooral betekenis. In deze staat laat zich de verantwoordelijkheid gelden die wij beschrijven als ontbering (Darbung, Nl: derven) - het factisch ontberende leven.</p>
<p>Is het leven waarin men tot zorg gedoemd is en zich al vragende (kritisch) opstelt feitelijk niet een gebrekkig leven?</p>
</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Inleiding tot de Fenomenologie van Religie</title>
        <author>
            <name>Admin</name>
        </author>
        <link href="https://denkwegen.github.io/denkwegen/inleiding-tot-de-fenomenologie-van-religie.html"/>
        <id>https://denkwegen.github.io/denkwegen/inleiding-tot-de-fenomenologie-van-religie.html</id>
        <media:content url="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/36/Schermafbeelding-2022-11-04-om-23.16.08.png" medium="image" />
            <category term="Denken"/>

        <updated>2022-11-06T23:37:00+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/36/Schermafbeelding-2022-11-04-om-23.16.08.png" alt="" />
                    De lezing "Einleitung in die Phänomenologie der Religion", gehouden in het wintersemester van 1920/21, is van bijzonder belang om Heideggers vroege denken te begrijpen. Hoewel in de onderzoeksliteratuur decennialang herhaaldelijk naar deze lezing werd verwezen, bestond er in het algemeen onduidelijkheid over de beschikbare teksten&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/36/Schermafbeelding-2022-11-04-om-23.16.08.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <div align="justify">De lezing "<em>Einleitung in die Phänomenologie der Religion</em>", gehouden in het wintersemester van 1920/21, is van bijzonder belang om Heideggers vroege denken te begrijpen. Hoewel in de onderzoeksliteratuur decennialang herhaaldelijk naar deze lezing werd verwezen, bestond er in het algemeen onduidelijkheid over de beschikbare teksten en de exacte gedachtegang. Met dit deel van de Gesamtausgabe wordt beoogd deze tekortkoming zoveel mogelijk te verhelpen. De positie en rang van de lezing in het totale werk worden bepaald door het onderwerp: nergens anders wordt de eigenaardigheid van de filosofische anticipatie in tegenstelling tot de wetenschappelijke methode zo resoluut benadrukt, noch worden religieuze vraagstukken met zo'n alomvattendheid en exegetische nauwkeurigheid behandeld. Heidegger combineert een kritiek op de hedendaagse godsdienstfilosofie (Troeltsch) met fundamentele overwegingen over hoe de feitelijke levenservaring in zijn historiciteit toegankelijk kan worden gemaakt. De verregaande bespreking van het methodologische basisconcept van de 'formele aanduiding' vormt de achtergrond waartegen de vroegste getuigenissen van het vroege christendom worden onderworpen aan een intense fenomenologische analyse. Heidegger gebruikt geselecteerde passages uit de brief aan de Galaten alsook de twee brieven aan de Thessalonicenzen voor een historisch-hermeneutische interpretatie. Aan de hand van de verkondiging van Paulus werkt hij de basisdefinities van de vroegchristelijke religiositeit uit, zodat het praktische karakter van het feitelijke leven als zodanig herkenbaar wordt.<br><br>Heideggers feitelijke en persoonlijke benadering van Edmund Husserl na 1918 betekende dat deze analyses werden gekenmerkt door een 'fenomenologie van religie'. Husserl vertrouwde de gedetailleerde uitwerking hiervan toe aan zijn leerling, die echter al werkte aan zijn eigen opvatting van de fenomenologie, gebaseerd op het concept van feitelijke levenservaring.<br><br>De voortdurende confrontatie met de christelijke traditie vormt zo de achtergrond waarop Heidegger zijn »hermeneutiek van de feitelijkheid« zal ontwikkelen. Voor het wintersemester 1919/20 had hij aangekondigd dat er geen lezing over middeleeuwse mystiek zou worden gehouden (opgenomen als derde deel). De colleges van wintersemester 1920/21 en zomersemester 1921 in dit deel GA60 van de Gesamtausgabe markeren het hoogtepunt en tegelijk het einde van zijn religieus-fenomenologische studies.</div>
<div align="justify"> </div>
<div align="justify">Matthias Jung</div>
<div align="justify">Thomas Regehly</div>
<div align="justify"> </div>
<div align="justify"> </div>
<div align="justify"><hr>
<p>Vakwetenschappen maken gebruik van heldere definities in een afgebakend onderzoeksterrein. Filosofie daarentegen gaat niet uit van werkbare begrippen. Bovendien zijn de standpunten nogal uiteenlopend. Filosofie is geen rationeel denken. <br><br>In de wetenschap bakenen we het onderzoeksterrein af, passen we de juiste methode toe voor onderzoek en nemen we kennis van eerdere onderzoekingen. Het is twijfelachtig of dit voor filosofie idem dito moet gelden omdat zij juist geen wetenschap wil en kan zijn.<br><br>Wat is dan het motief? Welnu, door de praktijk. Filosofie moet aansluiten op de concrete levenservaring. Het ervaren zelf en wat ervaren is, maakt de concrete levenservaring uit. Dat is geheel iets anders dan kennis nemen van iets. Wat ervaren wordt is geen object. Het bijzondere van de levenservaring is hoe ik mij verhoud tot de dingen en hoe ik ze ervaar.<br><br>In de concrete levenservaring zit een vanzelfsprekendheid omdat we ons niet kunnen indenken dat iets niet toegankelijk voor de ervaring zou kunnen zijn. Wat wij ervaren heeft altijd betekenis voor ons. Een analyse van het zieleleven vraagt niet naar wat dit zieleleven is. Ik ervaar nooit een neutraal van de wereld losgezongen IK die vanuit een distantie komend pas dingen gaat ervaren. <br><br>Wat wordt ervaren heeft geen objectieve betekenis. Toch wordt het als betekenis voor ons, positief of negatief, ervaren. Ervaringen worden vergeleken met andere of er wordt naar een mogelijk verband gezocht. Nu is het zo dat die concrete levenservaringen de neiging hebben tot objectivering.<br><br>In Heidegger's tijd schreef de Duitse theoloog, cultuurfilosoof en politicus Ernst Troeltsch een filosofische verhandeling over de religie. Hij wilde de essentie van religie wetenschappelijk benaderen zonder zich eerst af te vragen of dat niet juist de religieuze beleving objectiveert?<br><br>Onderliggend aan elk fenomeen is volgens Heidegger het "historische". Normaal verstaan we daar onder de dingen die in de tijd verlopen, ontstaan, bloeien en vergaan. Het concrete leven probeert zich veilig te stellen tegenover de vergankelijke werkelijkheid. Maar wat we bedoelen we nu eigenlijk met "historisch"? Er wordt mee bedoeld dat een dergelijke ruimtelijk-tijdelijke gebeuren het kenmerk heeft middenin een samenhang van een wordings-geschiedenis te staan.<br><br>Aan het begin van de vorige eeuw waren er drie opvattingen over vergankelijkheid dominerend: de Platonische twee wereldenleer van het vergankelijke leven met de eeuwige ideeën, de geschiedenis als de enige werkelijkheid volgens Oswald Spengler en een alternatief tussen deze twee waarin het historische (temporele) niet de enige werkelijkheid is maar alleen begrepen kan worden in relatie met de ideeën. Geschiedenis is een constante verwerkelijking van waarden die echter nooit ten volle worden verwerkelijkt. Waarden zijn via de geschiedenis gegeven op een zodanige wijze dat het absolute er doorheen schijnt. <br><br>Wat wordt nu in deze drie opvattingen over geschiedenis gezocht? Begrippen zoals "tijdelijk" en "eeuwig" komen uit een min of meer objectieve denkwijze. Ik wil betekenis zien in het tijdelijke dat mij gerust kan stellen. Maar of dit de fundamentele ongerustheid van het concrete leven kan opheffen is de vraag. Want de oorzaak van de verontrusting in het leven is de mens zelf en zijn levenswerkelijkheid tussen angst en zekerheid. Die angst wordt alleen in objectieve zin behandeld.<br><br>De verontrusting (of angst) verweert zich tegen de veranderingen in het leven. Het individuele bestaan verlangt naar algemene en naar een individuele betekenis. Daarbij ligt het "gevaar" op de loer dat het bestaan wordt geobjectiveerd en in een algemeen concept over de mens en zijn geschiedenis wordt geplaatst.<br><br>Moeten wij zo langzamerhand niet een andere manier bedenken om de algemeenheden van al die genoemde begrippen te omzeilen? Kunnen wij voor onze doeleinden nog gebruik maken van een categorisch systeem? Kan het streven naar het "universele" nog een filosofisch doel dienen? <br><br>Generaliseren is een manier van ordenen. De ordening heeft betrekking op een object binnen een afgebakend terrein en is gebonden aan wat het voorwerp is. Formalisering is ongebonden. Zij kijkt naar het voorwerp als iets dat gegeven is.<br><br>Elke ervaring is een fenomeen. We vragen ons dan drie dingen af:<br><br>- wat wordt ervaren?<br>- hoe wordt het ervaren?<br>- wat is de relatie en hoe wordt die voltrokken?<br><br>De formele aanduiding is een niet objectiverende methode. Zij heeft slechts een aanwijzend karakter. Fenomenen kunnen voor deze methode zintuigelijk zowel niet-zintuigelijk zijn. De formele aanduiding kijkt <strong>niet</strong> naar de concrete inhoud (het <strong>wat</strong>) van de fenomenen. Formele aanduidingen betrekken ons in telkens andere en veranderende situaties. <br><br>De formele aanduiding is een behoedzaamheid en is niet gericht op een afrondende bepaaldheid. Als we deze methode gebruiken voor het probleem van de historiciteit dan vragen we wat nu in de concrete ervaring dan temporaliteit is. We proberen de zin van tijd te achterhalen.<br><br>Met de brief van Paulus aan de Galaten in het tweede deel van dit college doet Heidegger geen historisch onderzoek noch geeft hij een theologische interpretatie. Het gaat hem om de religieuze beleving die in de tekst naar voren komt. De brief moet begrepen worden vanuit de strijd die Paulus voerde tegen de wet van het Judaïsme ten voordele van het geloof (Christendom). Zij zijn twee manieren van het heil.<br><br>Hoewel Paulus Jezus niet zelf ontmoet heeft, heeft hij toch zijn eigen visie gevormd die zich als een nieuw Christendom richt op de toekomst.<br><br>Paulus heeft duidelijk de intentie om de christelijke boodschap te verkondigen. Zijn brieven zijn geen zuiver theologische bespiegelingen.  Eerder getuigen zij van een bekentenis vanuit een oorspronkelijke ervaring. Voor Paulus rechtvaardigt het geloof in Christus de mens, en niet de voorgeschreven (Joodse) wet.<br><br>Filosofie, in kennistheoretische zin, zal religie niet kunnen begrijpen. Alleen een fenomenologisch verstaan kan religie in zijn oorspronkelijkheid ervaren.<br><br>Hoe kunnen we religiositeit als fenomeen uit een religieuze context halen om het te kunnen begrijpen in een godsdiensthistorisch onderzoek?<br><br>We hebben een helderder beeld nodig van de fundamentele stemming van de vroeg-christelijke religiositeit. Alleen zonder gebruik te maken van de tegenstelling tussen rationeel en irrationeel zoals Rudolf Otto gedaan heeft in zijn boek Das Heilige (1917). We kunnen twee facetten naar voren halen:<br><br>- de vroeg-christelijke religiositeit is een levenservaring<br>- die concrete levenservaringen zijn historisch, de christelijke religiositeit vindt in de tijdelijkheid van deze wereld plaats<br><br>Aan de hand van het woord "verkondiging" kunnen we de samenhang bij Paulus in zijn Selbstwelt, Mitwelt en Umwelt begrijpen. Wie verkondigt er nu? Hoe wordt verkondigd? Wat wordt verkondigd?<br><br>De eerder genoemde twee facetten zijn geen empirische ervaringen. Ze moeten in een fenomenologische benadering worden aangetoond. We benaderen dit dan als volgt.<br><br>In het leven hebben woorden een betekenis die dichter bij de ervaring staat. Daaruit wordt later een meer zakelijker en objectievere betekenis afgeleid. Theoretische instellingen en abstracties dragen weliswaar iets bij maar tot een werkelijk ervaren komen ze niet.<br><br>Wat is de relatie van Paulus met de Thessalonicenzen? Wat betekent die gemeenschap voor hem? Heidegger legt de nadruk op een radicale inleving in de concrete levenservaring. De vele schakeringen binnen een gegeven situatie zijn belangrijk en kunnen we alleen door middel van de formele aanduiding weergeven. Hoewel er in elke situatie een "ik" is gegeven, is dit niet een eenheidsbepalende factor. Als we van een theoretisch concept uitgaan en de dingen waarnemen lijdt dit tot een negatie van de meerduidigheid en pluriformiteit van het fenomeen zelf.<br><br>Paulus voelt zich betrokken bij de Thessalonicenzen. Hij ervaart hun problemen en hun situatie alsof het zijn eigen problemen zijn. Het gaat om een toewending naar God en een verwerping van afgodsbeelden. Deze toewending wordt op twee manieren uitgelegd: een verwijlen bij God en een uithouden. De toewending is een instelling op de levensnood en tegelijk is het een vreugde vanuit de Heilige Geest. <br><br>Paulus maakt zich afhankelijk van de standvastigheid van de Thessalonicenzen door het geloof. Het is niet dat zij hem hoop geven maar veel meer hoe zij de tijd tot de parousia, de wederkomst van Christus, ervaren. Het afwachten van die wederkomst geeft de Christen een zekere druk, een benardheid dat bij het christelijke leven hoort. <br><br>Ook Paulus leeft in die merkwaardige nood. Ondanks de blijde boodschap die hij als apostel verkondigt, is hij van die nood diep doordrongen. Voor een fenomenologisch onderzoek moeten we de kern van Paulus brieven, zijn de verkondiging van het lijden, met deze nood betrekken. De moeilijkheid ligt vooral in het inleven dat niet door een louter begrijpen kan worden vervangen. <br><br>Paulus kan alleen tot God komen vanuit zijn zwakte en vanuit zijn nood dat hij dit doorstaan moet. Zo komen wij gaandeweg tot een fenomenologische interpretatie van de boodschap van Christus door Paulus, namelijk de relatie tussen Paulus en de Thessalonicenzen (1), waardoor de situatie van Paulus wordt veroorzaakt (2), van wat nu tot de facticiteit hoort (3) en krijgen wij een inzage in de rijkere strukturen van de christelijke levenservaring (4). <br><br>Een analyse van het woord "parousia" komt niet tot de uiteindelijke betekenis van dit sleutelbegrip. De betekenis van dit woord is de christelijke hoop dat iets anders is dan verwachting. Er wordt niet gezegd wanneer Christus precies terugkomt, dat zou alleen vanuit een objectieve tijdsopvatting gezegd kunnen worden. Hij zegt alleen: "je weet heel goed".<br><br>Daarbij treft het heil niet de meeste mensen. Zij kunnen zichzelf niet redden omdat zij zichzelf verloren hebben. De parousia verwijst naar mijn gedrag en hoe ik er mee omga. Er is hier sprake van een geheel ander tijdsbesef. Daarom kan er geen antwoord gegeven worden op het "wanneer" van de parousia. <br><br>Er bestaat geen zekerheid in het christelijke leven. Deze onzekerheid is echter niet toevallig maar noodzakelijk. Paulus antwoordt om vooral te waken en nuchter te blijven. <br><br>Paulus heeft niet de intentie om de vraag naar het wanneer van de parousia te beantwoorden. Het "wanneer" wordt veeleer bepaald door hoe iemand zich tot de parousia verhoudt. Die verhouding leren we in de praxis (Vollzug) van de concrete levenservaring.<br><br>In zijn tweede brief spreekt hij de gelovigen moed in onder de drukkende omstandigheden waarin deze gemeente zich toen bevond. Indien iemand die het geloof op zich genomen heeft niet weet hoe hij dit vol moet houden dan leidt dat tot vertwijfeling. Men is bezorgt of men de daden van liefde en het geloof kan volhouden. Paulus biedt geen hulp maar vergroot zelfs deze nood door geen oplossingen te geven. <br><br>Zo dient ook een echte Christen de anti-christ te herkennen. Dit zijn eschatologische voorstellingen die men wetenschappelijk kan benaderen door bijvoorbeeld de geschiedenis na te gaan betreffende eindverwachtingen. Of de Christenen van toen dergelijke voorstellingen ook als zodanig hebben opgevat is de vraag. Wat Paulus zegt heeft een bijzondere manier van uitdrukken en dient niet vergeleken te worden tegen een achtergrond van voorstellingen van wereldondergang.<br><br>Heidegger zegt vooral niet uit te gaan van abstracte bewijsvoeringen. Voor de christelijke religiositeit is het dogma nooit leidend geweest. Omgekeerd is de ontwikkeling tot een dogma alleen te begrijpen uit de voltrekking van de christelijke levenservaring.<br><br>De feitelijke beproeving is om de antichrist in de vermomming van het goddelijke te herkennen zonder zich aan diens verleiding over te geven. De niet-christenen zullen verloren gaan. <br><br>De christelijke levenservaring is historisch, in de zin van temporeel, door de tijd bepaald. De wereldse facticiteit van de Christen blijft onveranderd. De betekenis van deze facticiteit wordt bepaald door de verhouding met God. Men kan de eeuwigheid alleen verstaan als men het tijdelijke doorleeft.<br><br>Het vanuit een objectieve, wetenschappelijke analyse proberen te begrijpen van wat in deze teksten van Paulus geschreven staat, dringt niet door tot de kern. De slaaf die Christen wordt, is vrij van alle gebondenheid. De vrije persoon als Christen wordt echter slaaf voor God. Deze op de Umwelt betrekking hebbende betekenissen bepalen niet de facticiteit van de Christen. Relaties met de wereld worden vergankelijke middelen die men slechts benut. <br><br>Door af te zien van de wereld wordt juist de nood van het leven vergroot. Dat is bijna een hopeloze situatie. Een Christen is er zich terdege van bewust dat deze gebondenheid aan de wereld niet uit eigen kracht kan worden overwonnen maar van God zelf moet komen. <br><br>Een mens probeert voor zichzelf een stabiliteit in het leven te bereiken. De betekenis van deze stabiliteit (Halt) is echter in deze specifieke context van menselijke ervaring een geheel andere. Zoiets kan men niet toepassen voor de christelijke ervaring. Een Christen vindt zijn "halt' niet in God. God is geen 'halt' <br>(houvast of stabiliteit).<br><br>Vanuit een psychologische of kennistheoretisch standpunt kan men niet tot de kern van de christelijke levenservaring komen. Men ziet niet de betekenisstrukturen die voor de christelijke ervaring belangrijk zijn. <br><br>Een werkelijke filosofie van de religie gaat niet uit van rationele begrippen. Zij moet vanuit de religiositeit zélf worden benaderd. Het doel is om de betekenis van temporaliteit te interpreteren vanuit onze eigen situatie en te vernemen wat deze betekenis voor ons kan zijn.</p>
</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Problemen van de Fenomenologie</title>
        <author>
            <name>Admin</name>
        </author>
        <link href="https://denkwegen.github.io/denkwegen/problemen-van-de-fenomenologie.html"/>
        <id>https://denkwegen.github.io/denkwegen/problemen-van-de-fenomenologie.html</id>
        <media:content url="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/33/Schermafbeelding-2022-10-17-om-17.11.56.png" medium="image" />
            <category term="Denken"/>

        <updated>2022-11-06T23:45:19+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/33/Schermafbeelding-2022-10-17-om-17.11.56.png" alt="" />
                    Sinds het zogenaamde Kriegsnotsemester van begin 1919 geeft Heideggers ontwikkeling voor een eigen systematische benadering van zowel traditie als hedendaagse wijsgerige stromingen, die ook voor de buitenwereld zichtbaar is geworden, een specifieke karakter aan deze lezing. Dat het, met het oog op Heideggers manier van&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/33/Schermafbeelding-2022-10-17-om-17.11.56.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <div align="justify">
<p>Sinds het zogenaamde Kriegsnotsemester van begin 1919 geeft Heideggers ontwikkeling voor een eigen systematische benadering van zowel traditie als hedendaagse wijsgerige stromingen, die ook voor de buitenwereld zichtbaar is geworden, een specifieke karakter aan deze lezing. Dat het, met het oog op Heideggers manier van denken, niet alleen een waardevolle getuigenis in termen van ontwikkeling, maar ook als systematische uiteenzetting belangrijk is, wordt door de opvatting over de fenomenologie als wetenschap van de oorsprong van het leven consequent benadrukt. Veel van wat later analytisch werd verduidelijkt in "<em>Sein und Zeit</em>" en daar verwoord werd in een specifieke terminologie is in deze lezing al aanwezig. Om deze reden kan Heidegger er dan ook in een opmerking aan het einde van §15 van "<em>Sein und Zeit</em>" op wijzen dat hij de omgevingsanalyse en in het algemeen de 'hermeneutiek van de feitelijkheid' van het Dasein ​​sinds het wintersemester 1919/20 herhaaldelijk behandeld heeft in zijn verdere werk. In dit opzicht is deze lezing in het zojuist genoemde semester met de titel "<em>Die Grundproblemen der Philosophie</em>" niet alleen een getuigenis van deze zoektocht, maar pretendeert het de weg gevonden te hebben die een vervolg kreeg in andere voordrachten en teksten.</p>
<p>Welke problemen worden in dit college eigenlijk behandeld? Volgens de titel moeten er problemen zijn waar een fenomenologisch onderzoek mee wordt geconfronteerd.</p>
<p>Ten eerste gaat het om wat de fenomenologie eigenlijk zelf is. De gestreefde wetenschappelijke exactheid is een toewijding aan het leven zelf, maar zonder gebruik te maken van een theoretisch of wetenschappelijk voorbereid concept.</p>
<p>Ten tweede gaat het om de levensbeschouwingen die tijdens een fenomenologisch onderzoek op de achtergrond een rol spelen. Er wordt uiteengezet hoe dit vermeden kan worden door nadruk te leggen op het concrete leven zelf. Wil men wetenschap bedrijven dan zal men moeten beseffen dat een niet-wetenschappelijk ervaarbare werkelijkheid al een gegeven is die juist de oorsprong is die we zoeken. Een fenomenologisch onderzoek wordt niet gedaan vanuit een gedistantieerde positie maar door juist midden in het leven te staan.</p>
<hr>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Het grootste probleem van de fenomenologie is zij zelf. Alleen door praktische uitvoering kan zij tot begrip van zichzelf komen. Dit is de paradox zoals in het "<em>Kriegsnot Semester</em>" in 1919 al werd besproken. Fenomenologie wil zich als primaire wetenschap verwerkelijken maar in tegenstelling tot de andere wetenschappen houdt zij zich bezig met het oorspronkelijke, a-theoretische leven zelf. De strengheid die de fenomenologie zichzelf oplegt heeft te maken met een toewijding aan echte levenssituaties door middel van het vragen als een van haar methodes. Strengheid heeft dus in dit geval niets te maken met rationele nauwkeurigheid van bijvoorbeeld de natuurwetenschap. Zij is niet van toepassing op logische en onweerlegbare argumenten of op wiskundige concepten. Zij is tevens geen mystiek of loze vermoedens.  </span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Fenomenologie streeft niet naar filosofisch-technische verhandelingen of naar directe resultaten van haar onderzoek. Zij leidt zeker niet tot fundamentele uitspraken. Zij wil de uitgangspunten die de toonaangevende scholen gebruiken</span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-lparen">(in</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> Heidegger's tijd</span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-hyphen">-TW)</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> opnieuw aan de orde stellen, bekritiseren en verhelderen. </span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Binnen de fenomenologie bestaan er verschillende misvattingen. Bepaalde motieven worden in een fenomenologische onderzoek vertroebeld of er spelen wereldbeschouwingen op de achtergrond mee. Door consequent de fenomenologische methode toe te passen kunnen we deze problemen herkennen, zolang het zich maar blijft richten op de oerbron zélf en dat wil in eerste instantie zeggen op het faktische bestaan dat ons het meest nabij is en dat we zelf zijn. </span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">De nadruk moet komen op het concrete leven zonder gebruik te maken van theoretische concepten</span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-lparen">(zoals</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> een wetenschappelijke verklaringsmodel). De oorsprong is ons niet direct gegeven en moet door een radicale methode toegankelijk worden gemaakt. Ze zal zelfs veroverd moeten worden. Een wetenschappelijke kijk op het leven gaat uit van een zekere neutrale distantie. Omdat we het zelf zijn kunnen we ons er helemaal niet van losmaken en het enkel uit het leven zelf proberen te begrijpen.</span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">We willen immers weten wat ons in dit leven drijft ook al zien we niet direct de oorzaak. Vervulling of zelfgenoegzaamheid is karakteristiek voor het leven waardoor het zijn motivatie uit dit faktische verloop haalt. De zelfgenoegzaamheid houdt in dat we het probleem of de problemen van het leven weerstaan omdat die in het faktische bestaan worden opgenomen en indien mogelijk opgelost.  </span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Er komen allerlei zaken op mijn pad die mij in beslag nemen en mij bezig houden. Ervaringen stapelen zich op. We hebben de omgeving</span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-lparen">(land,</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> stad, dorp), de leefwereld</span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-lparen">(ouders,</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> broer, zussen, collega's, buren) en de eigen innerlijke wereld. Samen vormen zij onze wereld. Deze trivialiteiten zijn belangrijk voor ons onderzoek. Zoals het ook van belang is vanuit welk perspectief we dit leven ervaren.</span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">De drie leefomgevingen</span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-lparen">(omgeving,</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> leefwereld, innerlijke wereld - </span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"><i>Umwelt</i></span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> - </span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"><i>Mitwelt</i></span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> - </span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"><i>Selbstwelt</i></span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">) worden als vanzelfsprekend ervaren en op een a-theoretische wijze beleefd. Daarbij is er een centrum van stabilisering waardoor niet alle neigingen en tendenzen worden uitgeleefd. De drie werelden gaan in de praktijk geheel in elkaar op.</span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Het leven krijgt vorm en drukt zich op bijzondere wijze en in alle levensgebieden uit. Eenmaal verwerkelijkt roept de twijfel weer nieuwe doelstellingen op die op hun beurt vervuld willen worden.  Wat we in het leven ervaren heeft een relatie met gebeurtenissen die ik vanuit verschillende invalshoeken kan waarnemen en interpreteren, naargelang mijn stemmingen. Iets wat mij voorvalt vergelijk ik met iets soortgelijks in het verleden. Deze ervaringen heb ik tot mijn beschikking. </span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Het verleden speelt daarbij altijd een grote rol. De verschillende manieren van uitdrukken worden uitgebreider zodra wetenschap zich ermee bezighoudt. Een fenomeen kan op verschillende manieren waargenomen en beleefd worden. Wat zich in de verschijning vertoont is een relatieve waarheid. </span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">De drie karakteristieke elementen: zelfgenoegzaamheid, expressie en betekenis zijn indicaties van het leven zelf. Dit zet mogelijk aan tot het bevatten van het leven en is misschien de stap naar de oorsprong die we zoeken.</span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Wetenschap is een wijze van zien en uitdrukken, wat Heidegger een</span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-quot">"</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-quot"><i>Bekundungs-zusammenhang</i></span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-quot">"</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> noemt en naast andere wijze van uitdrukken staat. Heidegger somt een aantal uitdrukkingswijzen op, zoals een autobiografie waarin het eigen leven centraal staat. Aan de basis van een biografisch onderzoek kan het faktische leven en zijn wereld in het innerlijke leven centreren. Het leven wordt ervaren en begrepen vanuit deze kernen van een eigen wereld. Dit is voor de meeste mensen een natuurlijke en onopvallende wijze van beleven. Het toespitsen op het bestaan dat naar een centrum van het innerlijk wordt verplaatst is bijvoorbeeld de wereld van de innerlijke ervaringen van de eerste Christengemeenschappen. </span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Een leefwereld drukt zich uit op velerlei wijzen en is telkens anders in een bepaalde situatie. </span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Het duidt er op dat het leven niet een chaos is van stemmingen die van hot naar her gaan maar naar een concrete en betekenisvolle inhoud streven.</span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Wetenschap volgt een consequente methode om een afgebakend gebied te onderzoeken. Zij drukt het bestaan op een bepaalde wijze uit. Datzelfde bestaan moet voor de wetenschap al gegeven zijn. </span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Ervaringen die wij in het leven opdoen krijgen een samenhang die voor de wetenschap bruikbaar is voor wat als een algemeen karakter naar voren moet komen. Heidegger typeert de methode die wetenschap gebruikt als</span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-apos">'</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-apos"><i>konkrete</i></span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"><i> Logik</i></span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">'. Het is een wijze van denken die volgens regels verloopt. Deze opvatting over logica is onwetenschappelijk. Want waarom moet er volgens bepaalde wetten worden gedacht? En wat is denken? </span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">In de wetenschap is er al een gegeven van een niet-wetenschappelijk ervaarbare leefwereld. Daarbij wordt een </span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"><i>Selbtwelt</i></span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-lparen">(innerlijke,</span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-apos">'subjectieve'</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> beleving) door wetenschap geneutraliseerd. Wat moeten we dan met een fenomenologie als primaire wetenschap, juist als we objectiviteit willen vermijden? </span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Het leven zal uit zijn oorsprong onderzocht moeten worden. De fenomenologie zal zich toch in de stroom van het leven moeten bevinden. Hoe bereik ik anders de oorsprong die ik op de een of andere manier toch reeds moet hebben om van daaruit het feitelijke bestaan met al zijn dimensies en veelvormigheid die we slechts schematisch hebben aangegeven te bevatten? De oorsprong gaat aan het bestaan vooraf dat wij zelf zijn en leven. </span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Een aanknopingspunt blijft de zelfwereld waar het bestaan zich centreert zonder dat we te maken krijgen met iemands individuele leven. Deze innerlijke</span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-apos">'kern'</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> is in alle levens aan te treffen. </span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Een vakwetenschap die zich met een zelfwereld</span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-lparen">(innerlijke</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> wereld) bezighoudt is de psychologie. De psychologie probeert vanuit vermeende objectieve doelstellingen wetmatigheden te ontdekken in de psychische processen van een mens. Zij wil een beschrijving geven van al die factoren die voor die processen van belang zijn. Diezelfde </span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"><i>Selbstwelt</i></span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> wordt in kaart gebracht en objectief geduid. Alleen onderzoekt de psychologie niet haar basis van waaruit zij werkzaam is.</span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Wat binnen het kader van de ene vakwetenschap geldt, kan niet zonder meer naar het kader van een ander vakwetenschap geplaatst worden met het doel daardoor een grotere geldigheid te bereiken. Om ervaringen binnen de </span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"><i>Selbstwelt</i></span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> enigszins te onderzoeken is het noodzakelijk een houding te hebben van betrokkenheid. </span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">De psychologie gebruikt natuurwetenschappelijke methoden om de fenomenen van de psyche te beschrijven en te analyseren. Er wordt niet zozeer gezegd dat dit fout is, alleen dat de psychologie de vraag</span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-lparen">(</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-lparen"><i>Selbstwelt</i></span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-lparen">,</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> psychische processen en hoe hierin inzicht te winnen) niet radicaal genoeg heeft gesteld. Haar motiveringen zijn niet zuiver uitgewerkt waardoor het probleem zelf, de omgrenzing van het onderzoek en de gebruikte methoden onduidelijk blijven en ten prooi vallen aan allerlei hypothesen en warrige invallen.</span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Juist door de verschillende manieren waarop wij het leven ervaren  en die te doorgronden is het misschien mogelijk om een algemene structuur er in te ontdekken. Maar hoe krijgen we nu een beter beeld van die </span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"><i>Selbstwelt</i></span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">? Hoe wordt in dit domein de wereld beleefd? En wat ervaren we eigenlijk? En wat is de betekenis van die ervaringen van waaruit ik leef? Want ik leef vanuit betekenissen en zodoende ervaar ik de wereld. </span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Levenservaringen, zo schijnt het, zijn niet meteen doorgrondelijk maar hebben een gesloten</span> <span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-lparen">(</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-lparen"><i>unabgehoben</i></span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z h-lparen">)</span><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z"> karakter. Ondanks dat een mens meestal niet reflecteert over levenservaringen, kan hij of zij die voor de geest halen en er opnieuw betrokken door raken. Dit zich vergewissen is een bewustwording van een situatie en het beseffen wat dit voor ons betekent. Het gaat hier niet om psychische processen die we objectief benaderen maar als behorend tot mijn leven. Ik denk, voel, maak me bewust van wat met mij in het leven gebeurt. Dit bewust worden, er over denken, me opnieuw plaatsen in wat gebeurt is, wat voorgevallen is, wil ik betekenis geven, integreren in mijn leven en zo mogelijk deelachtig maken met anderen. </span></div>
<div> </div>
<div><span class=" author-d-1gg9uz65z1iz85zgdz68zmqkz84zo2qovuvz90zz78zz90zifz80zz71zz82zz122z4c3z90znz88zz73zz78zhoz79zz75zsz79zb4f4z79zz87z">Het lijkt er op dat het ervarene, met al zijn kenmerken van plaats, tijd en intensiteit van beleving gericht is op structuur, in een betekenisvolle vorm. Ervaringen hoeven niet per sé hun betekenissen voor ons te behouden. Ze kunnen veranderen, er kan een andere kijk op komen, of ze kunnen zelfs irrelevant gaan worden. </span></div>
</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Het Noodsemester van 1919</title>
        <author>
            <name>Admin</name>
        </author>
        <link href="https://denkwegen.github.io/denkwegen/die-idee-der-philosophie-und-das-weltanschauungsproblem.html"/>
        <id>https://denkwegen.github.io/denkwegen/die-idee-der-philosophie-und-das-weltanschauungsproblem.html</id>
        <media:content url="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/32/Achtergrond-HP.png" medium="image" />
            <category term="Denken"/>

        <updated>2022-11-06T23:49:01+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/32/Achtergrond-HP.png" alt="" />
                    Voor het semester na de Eerste Wereldoorlog, met de titel "Die Idee der Philosophie und das Weltanschauungsproblem", ook wel het "Kriegsnotsemester" genoemd, dat duurde van 25 januari tot 16 april 1919 in Marburg, had de 29-jarige docent Heidegger aanvankelijk een twee uur durende lezing over&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/32/Achtergrond-HP.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <div align="justify">Voor het semester na de Eerste Wereldoorlog, met de titel "<em>Die Idee der Philosophie und das Weltanschauungsproblem</em>", ook wel het "<em>Kriegsnotsemester</em>" genoemd, dat duurde van 25 januari tot 16 april 1919 in Marburg, had de 29-jarige docent Heidegger aanvankelijk een twee uur durende lezing over Kant aangekondigd. </div>
<div align="justify"> </div>
<div align="justify">Heidegger's leermeester Edmund Husserl en grondlegger van de fenomenologie streefde naar een filosofie als strenge wetenschap. Vermenging met levensfilosofieën, zoals in het toendertijd invloedrijke neo-Kantianisme dat zich als een wetenschap van 'waarden' zag, diende vermeden te worden. Men zocht weer de grond waarop waarden konden ontstaan naast het feit dat door een abstract geworden denken de levende ervaring van gewone dingen min of meer verloren was gegaan. Hervorming van de filosofie was tevens het streven van Heidegger. <br><br>Men vond dat levensvisie (Weltanschauung) en filosofie teveel met elkaar verweven waren. Men beschouwde ze bijna als identiek, behalve dat filosofie een wetenschappelijk fundament had in de vorm van een kritische kennistheorie waardoor zij zich binnen het bereik van het bewustzijn hield: denken, willen en voelen, oftewel logica, ethica en esthetica.  <br><br>Levensvisie of het hebben van een wereldbeschouwing is iets waar filosofie zich niet verder mee moet ophouden. Het neo-Kantianisme had de neiging als wetenschap van waarden een levensvisie te worden. Het werd tijd voor een evaluatie en hervorming van wat tot dan toe als filosofie werd beschouwd. Wat verstaan we eigenlijk onder filosofie als we die als een strenge en rigoureuze oerwetenschap willen beschouwen en hoe kon dit verwezenlijkt worden?</div>
<div align="justify"> </div>
<div align="justify">Wat zowel Husserl als Heidegger beoogden was het zoeken naar een oer-wetenschap op basis van wetenschappelijke methodes. Filosofie staat niet los van de geschiedenis. Ze wordt er zelfs door bepaald. Kunnen we vanuit de afzonderlijke vakwetenschappen teruggaan naar wat daaraan ten grondslag lan liggen? Mogelijk is dat niet omdat de oer-wetenschap die we zoeken te veel afhankelijk blijft van de vakwetenschappen. De wijze waarop wij kennis opdoen zal anders moeten worden onderzocht. </div>
<div align="justify"> </div>
<div align="justify">Kennis is weliswaar afhankelijk van psychische processen maar niet alle kennis is tot psychische processen te herleiden. Kennis gebruikt begrippen en axioma's. Waar komen die axioma's vandaan en wat is hun geldigheid? </div>
<div align="justify"> </div>
<div align="justify">Is de methode om axioma's te analyseren niet zelf problematisch? Psychologie onderzoekt o.a. hoe wij denken. Naast de wil en het moeten is er iets wat ons aanspoort, corrigeert of gebiedt. Psychologie levert de filosofie alleen het materiaal aan. Een systeem van ideale uitspraken (normen) is een selectie uit een verzameling van weer andere normen. Waarop is deze selectie gebaseerd? Een reden is dat wij de geldigheid van normen beschouwen als een waarheid. Echter, het bewijs dat axiomatische uitspraken of beginselen waar zijn kan moeilijk empirisch worden aangetoond.  </div>
<div align="justify"> </div>
<div align="justify">Een dergelijke selectie onder het criterium van een normatief denken vooronderstelt een gegevenheid van iets waaruit gekozen kan worden. Data en psychische processen zijn sturende componenten voor fundering. Welke momenten zijn het nu die waarheid tot waarheid maken, die het doel bepalen van wat het denken en handelen moet realiseren? Dat moet toch op de een of andere manier reeds gegeven zijn? Zou dit nog verder onderzocht kunnen worden?<br><br>Een norm vertegenwoordigt waarde. Waarde 'is' niet maar schenkt waarde. Is waarheid een waarde? Ik vat het waar-zijn niet op als een voor waarde-nemen maar door in waarheid te leven. Heidegger vond dat de teleologische, een doeleinde zoekende, methode van de neo-Kantianen uitging van reeds opgeloste problemen waarvan eerder van haar verwacht mocht worden dat ze die juist grondiger zou onderzoeken. Het liefst zou het gebruik van theoretische concepten ter zijde moeten worden geschoven. </div>
<div align="justify"> </div>
<div align="justify">De enige manier om onmiddellijk toegang te krijgen tot de werkelijkheid waarop je aldus een oer-wetenschap zou willen funderen is door zich aan diezelfde werkelijkheid over te geven. Deze rol zou dan weggelegd kunnen zijn voor de fenomenologie als een voor-theoretische oerwetenschap.</div>
<div align="justify"> </div>
<div align="justify">Hoe te denken over het leven als een gegeven dat er gewoonweg 'is'? Een leven in de ervaring biedt ons niets psychisch of fysieks. Het ik als psychisch centrum verklaart kennis niet als een psychisch proces binnenin een subject. Wat is dit 'er is' dat mij zo aanspreekt? In de beleving is niet alleen geen Ik maar in de beleving is er ook geen betrekking tot een Ik. Ondanks dat een beleving in het hier en nu plaatsvindt en wel bij mij. <br><br>Als de natuurlijke manier van ervaren hier aan de orde is, kan de psychologie ons daarbij dan van pas zijn? Wat is de natuurlijke manier van ervaren? Wat is het wat mij in het beleven zo aanspreekt en op een zodanige wijze dat ik er geheel in opga? Zo kunnen wij de dingen zien tegen een achtergrond van betekenissen, zoals een katheder in een collegezaal. De betekenis van de dingen gesitueerd tegenover een   "achtergrond" begrijp ik onmiddellijk. De kern van die ervaringen ligt niet zozeer in de dingen maar in datgene wat die doet betekenen.</div>
<div align="justify"> </div>
<div align="justify">De ervaring van een betekenende wereld is rijker dan wat een theorie vanuit een subject-object tegenstelling verklaren kan. Het betekenisvolle is wat primair geldt en dit zorgt ervoor dat ik dit betekenisvolle als zodanig onmiddellijk begrijp. In het ‘meetrillen’ met een betekende wereld beleef ik een omringende dynamische werkelijkheid waarin ik betrokken ben. Iemand die het leven voor-theoretisch beleeft beschouwt een objectiverende en gedistantieerde kijk op het leven als ’zielloos’ of ‘wereldvreemd’. Heidegger gebruikt hier de woorden  "erleben" en "entleben". Het lijkt erop dat een theoretische, abstracte instelling een hindernis vormt om dieper te kijken. Het proces van theoretiseren is een proces van Ent-lebung omdat binnen onze omgeving een 'es weltet' wordt ervaren. Het zelfstandig naamwoord "Welt" heeft hier een werkwoordsvorm gekregen. Daarmee wordt een onpersoonlijke dynamiek aangeduid.</div>
<div align="justify"> </div>
<div align="justify">Onze kennis van de wereld zit vol met veronderstellingen. Zelfs als we het hebben over een 'gegeven-zijn' van de wereld zijn we al theoretisch bezig. Aristoteles en Kant vroegen zich af hoe wij via zintuigelijke waarneming (Aristoteles) of vanuit een subjectieve houding (Kant) tot objectieve kennis van de buitenwereld kunnen komen. Bij Aristoteles blijft de buitenwereld intact en gaat men uit van een kennis van de dingen en hun oorzaken. Bij Kant zijn er de zintuigelijke gegevens voor een subject. Beiden verabsoluteren kennis op basis van wiskunde en natuurwetenschap.</div>
<div align="justify"> </div>
<div align="justify">De intentie om theoretische kennis door middel van kennistheorie op te lossen, is een cirkelredenering. De wereld wordt immers beleefd en niet aanvankelijk geobjectiveerd aan de hand van theorie of vaste waardebepalingen. <br><br>Hoe wij de omringende wereld (Umwelt) willen doorgronden is door onze ervaringen te beschrijven. Omdat de wereld op de eerste plaats wordt beleefd laat het zich niet meteen objectiveren. Objectiveren komt ná de ervaring. In reflectie kijken wij terug op onze belevenissen. <br><br>Een bezwaar tegen de fenomenologie was dat het descriptief te werk ging doordat er vanuit de reflectie werd gewerkt. Reflecteren is beschrijven en dit is volgens <a href="https://plato.stanford.edu/entries/natorp/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Paul Natorp (1854-1924)</a> al een theoretische instelling. Dit was Natorp's eerste bezwaar. Daarnaast is het de taal zélf die in de descriptie wordt gehanteerd en taal kan niets anders dan middelbaar zijn omdat zij algemene begrippen, dus objectivering, hanteert (zijn tweede bezwaar). Natorp's eigen methode hield in dat men van de objectivering naar de subjektivering kon gaan. Dit noemde hij reconstructie. Het leverde echter een nieuwe theorie op. </div>
<div align="justify"> </div>
<div align="justify">Heidegger beantwoordde Natorp's eerste bezwaar met het gegeven dat wij door middel van de overgave reeds een vertrouwdheid met het leven hebben. Het antwoord op het tweede bezwaar beantwoordde hij met de fenomenologische methode van het 'verstaan' (verstehen) in tegenstelling tot  een 'begrijpen'.  Verstaan is een niet-objectiverende methode met een intentioneel karakter:  het  wordt ook wel een formele aanduiding genoemd.<br><br>Heidegger zette in het volgende gedeelte van zijn college uiteen wat de "formele aanduiding" is. Het is een niet-abstracte, pre-theoretische methode om het "iets", de grondtrek van het leven dat een stuwend en veranderend proces is en dat zich in de duizenden vormen in verschillende levenssferen verwerkelijkt, beschrijft. De formele aanduiding heeft een directere toegang tot het vliedende primaire iets. Alle stromingen binnen de filosofie hebben de fundamentele eis van de fenomenologie over het hoofd gezien: namelijk om terug te keren naar de fenomenen zélf met uitsluiting van alle vooringenomen standpunten. Het 'iets' is een grondfenomeen dat alleen als een verstaan intuïtief beleefd kan worden. </div>
<div align="justify"> </div>
<div align="justify">We hebben tot nu toe een voor-wereldlijk iets, een formele aanduiding en een geobjectiveerd iets. Al onze ervaringen zijn vanaf de eerste directe waarnemingen al betekend. Ervaringen van de wereld zijn vanwege het intentionele karakter van die ervaringen betekenisvol en opgenomen in het systeem van een taal. De uiteindelijke bron van de <a href="https://plato.stanford.edu/search/r?entry=/entries/hermeneutics/&amp;page=1&amp;total_hits=135&amp;pagesize=10&amp;archive=None&amp;rank=0&amp;query=hermeneutics" target="_blank" rel="noopener noreferrer">hermeneutiek</a> is het leven zélf als een onherleidbaar 'het' dat voorafgaat aan het ‘ik’ en dit ‘ik’ mogelijk maakt.</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Martin Heidegger Project</title>
        <author>
            <name>Admin</name>
        </author>
        <link href="https://denkwegen.github.io/denkwegen/martin-heidegger-project.html"/>
        <id>https://denkwegen.github.io/denkwegen/martin-heidegger-project.html</id>
        <media:content url="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/31/Martin-Heidegger-achter-bureau.webp" medium="image" />

        <updated>2023-01-18T17:46:35+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/31/Martin-Heidegger-achter-bureau.webp" alt="" />
                    Het Martin Heidegger Project bestudeert de ontwikkeling van Heidegger's denkweg in de eerste fase vanaf 1919 tot en met de publicatie van Sein und Zeit in 1927. Een selectie van een aantal voordrachten in de genoemde tijdsperiode is als link hieronder opgenomen. Zij verwijzen naar&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/31/Martin-Heidegger-achter-bureau.webp" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <div align="justify">
<p>Het Martin Heidegger Project bestudeert de ontwikkeling van Heidegger's denkweg in de eerste fase vanaf 1919 tot en met de publicatie van Sein und Zeit in 1927. Een selectie van een aantal voordrachten in de genoemde tijdsperiode is als link hieronder opgenomen. Zij verwijzen naar samenvattingen van de betreffende colleges. In de afbeelding is getoond over welke colleges het gaat en hoe deze op elkaar aansluiten. Een groot deel van het traject is reeds bestudeerd en zal regelmatig worden gepubliceerd. Dit is een "work in progress" dat voor wat betreft de eerste fase (1919-1927) in 2024 zal worden afgesloten.</p>
<p>De tweede fase na Sein und Zeit wordt op gelijke wijze in beeld gebracht en met geselecteerde verhandelingen en college's uitgewerkt. Nadruk komt te liggen op de zijnshistorische verhandelingen aangevuld met notities uit de zogenaamde "Schwarze Hefte". </p>
<figure class="post__image"><img  src="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/31/Schermafbeelding-2022-10-30-om-23.32.23.png" alt="" width="781" height="737" sizes="100vw" srcset="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/31/responsive/Schermafbeelding-2022-10-30-om-23.32.23-xs.png 300w ,https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/31/responsive/Schermafbeelding-2022-10-30-om-23.32.23-sm.png 480w ,https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/31/responsive/Schermafbeelding-2022-10-30-om-23.32.23-md.png 768w ,https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/31/responsive/Schermafbeelding-2022-10-30-om-23.32.23-lg.png 1024w ,https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/31/responsive/Schermafbeelding-2022-10-30-om-23.32.23-xl.png 1360w ,https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/31/responsive/Schermafbeelding-2022-10-30-om-23.32.23-2xl.png 1600w"></figure>
<p> </p>
<p>Status: <strong>18 januari 2023</strong>  <br><br></p>
</div>
<ul>
<li><a href="https://denkwegen.github.io/denkwegen/die-idee-der-philosophie-und-das-weltanschauungsproblem.html">Die Idee der Philosophie und das Weltanschauungsproblem</a> - 1919</li>
<li><a href="https://denkwegen.github.io/denkwegen/problemen-van-de-fenomenologie.html">Die Grundprobleme der Phänomenologie</a> - 1919-20</li>
<li><a href="https://denkwegen.github.io/denkwegen/inleiding-tot-de-fenomenologie-van-religie.html">Einführung in die Phänomenologie des religiösen Lebens</a> - 1920-21<em> </em></li>
<li><a href="https://denkwegen.github.io/denkwegen/fenomenologische-interpretaties-van-aristoteles-deel-1.html">Phänomenologische Interpretationen zu Aristoteles deel 1</a> - 1921-22<em> </em></li>
<li><a href="https://denkwegen.github.io/denkwegen/fenomenolische-interpretaties-bij-aristoteles-deel-2.html">Phänomenologische Interpretationen zu Aristoteles deel 2</a> - 1922<em> </em></li>
<li><a href="https://denkwegen.github.io/denkwegen/ontologie-hermeneutiek-van-het-feitelijke-bestaan.html">Ontologie: Hermeneutik der Faktizität</a> - 1923</li>
</ul>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Een Nobel Ambacht?</title>
        <author>
            <name>Admin</name>
        </author>
        <link href="https://denkwegen.github.io/denkwegen/een-nobel-ambacht.html"/>
        <id>https://denkwegen.github.io/denkwegen/een-nobel-ambacht.html</id>
        <media:content url="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/26/Fakenieuws.png" medium="image" />
            <category term="Denken"/>

        <updated>2022-09-29T17:29:30+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/26/Fakenieuws.png" alt="" />
                    De functie van de zogenaamde "factcheckers" is het controleren of uitspraken in publieke discussies wel voldoen aan de gewenste normen en feiten. Wat doen ze nu eigenlijk? Heel eenvoudig: feiten zijn waarheden over wat er in de wereld gebeurt. De factchecker controleert of de beweringen&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/26/Fakenieuws.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p>De functie van de zogenaamde "factcheckers" is het controleren of uitspraken in publieke discussies wel voldoen aan de gewenste normen en feiten. <br><br>Wat doen ze nu eigenlijk? Heel eenvoudig: feiten zijn waarheden over wat er in de wereld gebeurt. De factchecker controleert of de beweringen van een persoon waar of onwaar zijn - of het feiten of fouten of zelfs bedenksels zijn. Fijn toch, dat iemand dit doet?<br><br>Dat klinkt aannemelijk. De meesten zullen het er waarschijnlijk mee eens zijn. Maar alles wat ik hier zei om te beginnen is verkeerd. Om de ware redenen van 'factcheckers' te begrijpen, moeten we het begrip "feit" onderzoeken.</p>
<p>Feiten worden niet zomaar gevonden, ze hebben de betekenis van het Latijnse facere dat "doen" of "maken"  betekent, dus iets wat gefabriceerd (facta) is. Ze bestaan ​​uit twee componenten.<br><br>Ten eerste verwijst een feit naar omstandigheden, naar objecten of gebeurtenissen. Voor ieder die ze niet direct waarneemt, zijn deze in eerste instantie eigenlijk niets. Een gebeurtenis, zoals de artilleriebeschietingen van een stad zijn alleen toegankelijk voor ons als iemand dit publiekelijk meldt, bijvoorbeeld samenvat onder de termen "mosverwijderaar" en "oorlog" - en beweerde dat ze dus precies dat waren.<br><br>Een oordeel is het tweede, gemakkelijk over het hoofd geziene component van elk feit: alleen de inhoud van de ervaring waarover een uitspraak is gedaan als dat het dit of dat is, resulteert in een feit dat  binnen een discussie aanspraak maakt om de enige waarheid.<br><br>Het beoordelen van een nieuw hulpmiddel dat mos in de tuin verwijdert als een "mosverwijderaar" ligt voor de hand en zal niet controversieel zijn. Beoordelen of artilleriebeschietingen op een stad al een oorlog betekenen of nog steeds een terroristische aanslag vormen, kan terecht controversieel zijn.<br><br><strong>Strijd om kennis, macht en invloed bij het publiek</strong><br>De in het feit inbegrepen beoordeling kan bovendien tendentieus zijn of streven naar objectiviteit: sommige mensen willen graag aangename feiten creëren voor hun vrienden of sponsors, een idealist wil misschien gewoon zo objectief mogelijk duidelijiheid verschaffen.<br><br>Het ligt daarom in de aard van een feit om in principe twijfelachtig en zelfs betwistbaar te zijn: de omstandigheden, objecten of gebeurtenissen die worden beoordeeld als dat ze alleen zo en zo zijn en niet anders kunnen worden bekritiseerd. Met sommige feiten is dit nauwelijks aannemelijk en niemand zal ze betwisten, maar in meerderheid is dat redelijkerwijs mogelijk.<br><br>Daar ligt het werk van opheldern, maar ook in het uitoefenen van macht. Feiten zijn uitspraken die in het discours als waar worden aanvaard, en wie  deze met zijn beoordeling van gebeurtenissen bevestigt, krijgt de overhand. Hij heeft de hoogste aanspraak hoe ervaringen (of gebeurtenissen) voor het grote publiek moeten worden geduid. Het oordeelsproces, waaruit feiten voortkomen, is fundamentele strijd om kennis, macht en invloed onder mensen.<br><br><strong>Een politiek gezien belangrijke mythe</strong><br>"Factcheckers" werken met een van te voren vastgestelde begrip van feiten als "ondubbelzinnige gegevens"  - als waarheden die sommigen correct volgen en anderen van afwijken of vervalsen. Deze foutieve, filosofisch naïeve opvatting heeft twee negatieve gevolgen voor onze politieke cultuur.<br><br>Ten eerste maakt ze een consequente indeling van debaters die zich goed of slecht aan “de feiten” houden. De correcten worden geprezen, de slechterikken worden beschuldigd.  Want wie de waarheden onuitgesproken laat of ze vervalst, begaat politiek gezien een moreel vergrijp. In die zin is hij 'slecht' en schaadt de samenleving; een verdeeldheid zaaiende logica waarmee een "fact-checking"-organisatie zich volledig identificeert in haar slogan ("research for society"). De mythe van eenduidige feiten, vrij van subjectieve oordelen, draagt ​​juist bij aan de bittere polarisatie van de discussie die we waarnemen in het financiële, vluchtelingen-, pandemiebeleids- en Oekraïne-crises.<br><br>Het tweede negatieve gevolg van dit verhaal is de valse schijn van legitimiteit die factcheckorganisaties geven: ze kunnen zichzelf aan een goedgelovig publiek presenteren als nobele bewakers van de waarheid en zelfs de status claimen dat ze dit voor het algemene welzijn doen.</p>
<p>Dit is slechts een façade. De oordelen die uit gebeurtenissen bepaalde feiten moeten maken, zijn altijd onderhevig aan leidende belangen. Welke zijn dat van de meer dan dertig 'fact-checking'-organisaties in Europa? Nou, kijk gewoon op hun websites om te zien wie ze financiert.<br><br><strong>Betaalde conformiteitsstesten</strong><br>Het handwerk van alle 'fact-checking'-organisaties is het testen van conformiteit van openbare uitspraken in het belang van hun financiers. Ze "controleren" of een tekst hun gewenste interpretatie van de wereld bevestigt: beschrijft en beoordeelt de auteur zijn onderwerp zoals mijn sponsors dat graag zouden willen? Stelt hij de juiste prioriteiten (en loopt hij de juiste dingen mis)? Als een auteur niet aan deze criteria voldoet, krijgt hij een reprimande, wat hun reputatie kan schaden en andere auteurs ervan kan weerhouden uitspraken te doen die de "factcheckers" vermoedelijk niet leuk zouden vinden.</p>
<p>Hier werken zelfbenoemde poortwachters om het discours te beperken tot de door organisaties gewenste meningen en feiten. Ze saboteren het pluralisme en het onbevreesde publieke debat. Ongeacht de motivatie van de individuele deelnemers, ligt dit aan de aard van hun vak en aan de valse theoretische veronderstellingen. Daarom hebben 'fact-checking'-organisaties geen plaats in een samenleving met grondwettelijk zorgvuldig beperkte, universeel gegarandeerde vrijheid van meningsuiting.</p>
<hr>
<p><span style="font-size: medium;">Tekst van Michael Andrick, Berliner Zeitung, van 10 augustus 2022. Originele titel: <i>"Was tun Faktenchecker? An den Möglichkeiten von Wahrheit sind sie nicht interessiert"</i></span></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Fenomenologie en methode</title>
        <author>
            <name>Admin</name>
        </author>
        <link href="https://denkwegen.github.io/denkwegen/fenomenologie-en-methode.html"/>
        <id>https://denkwegen.github.io/denkwegen/fenomenologie-en-methode.html</id>
        <media:content url="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/14/Schermafbeelding-2022-08-12-om-00.50.50.png" medium="image" />
            <category term="Denken"/>

        <updated>2022-08-17T00:37:36+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/14/Schermafbeelding-2022-08-12-om-00.50.50.png" alt="" />
                    Fenomenologie bestudeert alle fenomenen in de wereld zoals en voor zover deze zich aan het bewustzijn verschijnt. Geen psychologie omdat ze een andere instelling heeft. Deze instelling wordt gedefinieerd door de eerste methode: de transcendente reductie. Men wil hiermee een zuivere bewustzijn ofwel transcendentale subjectiviteit&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://denkwegen.github.io/denkwegen/media/posts/14/Schermafbeelding-2022-08-12-om-00.50.50.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <div align="justify">Fenomenologie bestudeert alle fenomenen in de wereld zoals en voor zover deze zich aan het bewustzijn verschijnt. Geen psychologie omdat ze een andere instelling heeft. Deze instelling wordt gedefinieerd door de eerste methode: <strong>de transcendente reductie.</strong> Men wil hiermee een zuivere bewustzijn ofwel transcendentale subjectiviteit bereiken. Men dient dan van de spontane, naïeve houding van het leven van alledag over te gaan naar de reflexieve. </div>
<div align="justify"> </div>
<div align="justify">De eerste stap in deze transcendentale reductie is het verlaten van onze vooroordelen en ongefundeerde aannamen. In de naïeve wijze beleeft men de wereld als absoluut geldig, dus onafhankelijk van ons bewustzijn. De fenomenolgie wil dit overstijgen omdat zij geen aannames wil hebben in het bestuderen van de transcedente objecten. De onthouding van oordelen wordt <strong>epoché</strong> genoemd. Dit is niet hetzelfde als de cartesiaanse twijfel en het zegt niet dat aannames goed of fout zijn, maar men wil er juist geen gebruik van maken.</div>
<div align="justify"> </div>
<div align="justify">Husserl zegt dat door deze methode we een domein verkrijgen van zuivere fenomenen: zuivere belevingen met hun zuivere betekenissen. Zo wordt de wereld dus afhankelijk van het bewustzijn, die dan gezuiverd zou zijn.</div>
<div align="justify"> </div>
<div align="justify">De tweede methode van de fenomenologie is de <strong>eidetische reductie</strong>. Deze is de basis van de wezensaanschouwing, een vorm van niet-zintuiglijke aanschouwing, die concepten en ideeën bevat.</div>
<div align="justify"> </div>
<div align="justify"><strong>De eidetische reductie</strong></div>
<div align="justify">Er is volgensd Husserl een onderscheid te maken tussen intern en extern gerichte ervaring. De interne ervaring is gericht op het bewustzijn, de externe ervaring op transcenderende objecten, ook wel wereldse feiten genoemd. Nu zijn die feiten contigent en toevallig omdat ze ook anders (of misschien wel helemaal niet) hadden kunnen zijn. Hoe verkrijgen wij dan universele kennis als onze ervaring alleen maar contigente feiten toont?</div>
<div align="justify">
<div align="justify"> </div>
<div align="justify">Door het vergelijken en identificeren van gemeenschappelijke kenmerken kunnen wij tot de wezenskenmerken komen van de objecten. Feiten kunnen weliswaar contigent zijn maar ze bezitten toch een essentie, iets dat zelf niet contigent is. In de empirische aanschouwing is een object gegeven, in de wezensaanschouwing is een wezen of <strong>eidos</strong> gegeven. Fysieke objecten kunnen alleen door perspectivische waarnemingen, ook wel ‘<strong>afschaduwingen</strong>’ genoemd, gegeven worden. Elke waarneming kan worden aangevuld met oneindig veel waarnemingen.  Je kunt niet aan alle aspecten van een object recht doen, het blijft een afschaduwing want er zijn nog altijd meer aspecten die je ontglippen.</div>
<div align="justify">
<div align="justify"> </div>
<div align="justify">De wezensaanschouwing overstijgt de empirische waarneming na een proces van eidetische reductie. Men constateert dat in alle variaties een overlap, een synthetische eenheid naar voren komt en men identificeert de elementen die hetzelfde blijven door alle variaties heen. Deze constanten vormen het wezen, de essentie van het object. Elke muzieknoot heeft het wezen ‘toon’  dat zelf weer onder het algemenere wezen ‘geluid’ valt.</div>
<div align="justify">
<div align="justify"> </div>
<div align="justify">Dit hele proces kan worden toegepast op transcedente objecten (levende wezens, geluiden, kleuren) en op immanente objecten (die van de interne ervaring zoals waarnemingen, herinneringen). <br><br>Husserl benadrukt het verschil tussen natuurwetten en wezens- of eidetische wetten. ‘Alle lichamen hebben een gewicht’  is toepasbaar op feitelijk bestaande lichamen maar ‘alle lichamen hebben een vorm’ is toepasbaar op alle lichamen überhaupt. Een gewichtloos paard kan nog wel maar een vormloos paard is uitgesloten. In de natuurwetenschappen is de ervaring maatgevend, in de wezenswetenschappen de wezensaanschouwing.  Husserl noemt de ervaringswetenschappen dogmatisch omdat zij zich naïef en kritiekloos tegenover de wereld opstellen en hun vooroordelen niet bevragen. Vanuit het perspectief van de fenomenologie is het nodig de grondslagen van de wetenschap te analyseren en te verhelderen. </div>
<div align="justify">
<div align="justify"> </div>
<div align="justify">Zo ontkent de empirische wetenschappen de mogelijkheid tot wezensaanschouwing en dus het bestaansrecht van niet-empirische wezenswetenschappen. ‘<em>Nihil est intellectu quod non prius fuerit in sensu</em>’. Alleen de ervaring of de aanschouwing van de natuur in de waarnemng geeft ware kennis. Hier ligt een tegenstrijdigheid. Waar haalt het empirisme de kennis vandaan om zijn basisprincipe te verantwoorden? Ervaring kan ons alleen kennis geven van individuele feiten en niet van algemene wetten.<br><br>Ook inductie maakt gebruik van formele regels en wetten waarvan de geldigheid niet empirisch gewaarborgd kan worden. Een natuurwetenschappelijke kentheorie is een absurditeit, zegt Husserl, want de kentheorie moet de geldigheid van de natuurwetenschappen funderen en niet andersom. Husserl definieert, als bron van kennis die wezensaanschouwing mogelijk maakt, het ‘<strong>principe van alle principes</strong>’:</div>
<div align="justify">
<div align="justify"> </div>
<blockquote>
<div align="justify">Geen enkele denkbare theorie kan het principe van alle principes loochenen: dat iedere oorspronkelijke gevende aanschouwing een rechtsbron van kennis is, dat alles wat zich aan ons in de “intuïtie” oorspronkelijk aanbiedt, simpelweg genomen moet worden als wat het zich geeft, maar ook alleen binnen de perken, waarin het zich daar geeft. </div>
</blockquote>
<div align="justify">
<div align="justify"> </div>
<div align="justify">Natuurobjecten zijn nooit volledig evident gegeven in de waarneming, maar alleen via afschaduwingen. Wezens zijn echter altijd evident gegeven in de wezensaanschouwing. Wezens zijn onafhankelijk van existentie, want ze kunnen ook op grond van herinnering of fantasie ontdekt worden. Omgekeerd kan uit een wezensaanschouwing nooit een feitelijke existentie geconcludeerd worden. De wezensaanschouwing is dus een zuiver epistemologisch methode en geen ontologische, d.w.z. alleen toegepast om over waarheidsvragen te beslissen en niet over existentievragen. De natuurwetenschappen gaan uit van stabiele, duurzame objecten die niet voortdurend veranderen.  De fenomenologie kent alleen de voortdurend veranderende bewustzijnsstroom.  Daarin wil de fenomenologie constanten vinden: de wezens van de bewustzijnsacts, nl. de permanente constante elementen in de stroom.
<p> </p>
<div align="justify"><strong>De transcendentale reductie</strong>
<div align="justify">Ook het bewustzijn kan als een willekeurig psychisch feit onderzocht worden. Door middel van reflectie kan elke bewustzijns-act tot het intentionele object van een andere act worden. Husserl onderscheidt <strong>transcendent</strong> van <strong>immanent</strong> gerichte acts. Bij immanent gerichte acts zoals reflectie horen act (reflectie) en object (bereflecteerde act) tot dezelfde belevingsstroom. Bij transcedent gerichte acts is dit niet het geval. We reflecteren op ons bewustzijn en zien dat het altijd ‘een bewustzijn van iets’ is. We kunnen dit bewustzijn verder eidetisch onderzoeken en zijn wezen doorgronden.<br><br>Onze ervaringen en belevingen bevinden zich in een continue beleving- of bewustzijnsstroom. Enkele gedachten of belevingen kunnen hieruit gehaald en individueel aanschouwd worden. We zijn dan niet alleen direct en actueel op een enkel object betrokken maar we merken dat in die stroom van belevingen ook telkens een achtergrond mede bewust is waartegen het object als thematische focus verschijnt. 
<div align="justify"> </div>
<div align="justify">In de natuurlijke instelling wordt het bewustzijn als reëel bestaand opgevat en gericht op een reëel bestaande wereld. Deze reëele betrekking van het bewustzijn op deze transcedente wereld in het hier en nu is geen wezenlijke maar een feitelijke en toevallige. <br><br>Alle afschaduwingen (de verschillende aspecten van een object in de waarneming) moeten tot een synthese worden gemaakt. Als transcedente objecten zijn afschaduwingen een gegeven, maar immanente objecten niet. Een beleving wordt niet afgeschaduwd. In de reflectie op de beleving is deze mij absoluut. Wij kunnen ook niet twijfelen aan het bestaan van een immanente object. Het bestaan van een transcedente wereld is mij daarentegen nooit direct en twijfelloos gegeven.</div>
<div align="justify">
<div align="justify"> </div>
<div align="justify">Husserl gebruikt het cartesiaanse gedachte-experiment van een wereldvernietiging. Gezien de waarneming betwijfeld kan worden, kunnen we ons voorstellen plotsklaps ten prooi te vallen aan talloze illusies. De wereld zou vergaan in een chaos. Toch blijft onze belevingsstroom intact. De inhoud wijzigt maar de stroom wordt niet aangetast in zijn essentie en existentie. Het overblijvende bewustzijn kan dan niet meer als een neurofysiologisch proces worden begrepen. Husserl laat zien dat het zijn van de transcedente wereld alleen kan worden begrepen als intentioneel correlaat van een transcendentale bewustzijn. Enkel wanneer de ervaring van de wereld een coherent verloop kent, kunnen we het bestaan ervan bevestigen. (Bewustzijn is altijd bewustzijn van iets).<br><br>Husserl vraagt zich af hoe ware kennis mogelijk is. De aangewezen methode om daar achter te komen is de <strong>transcendentale reductie</strong>. Dit verloopt door de volgende aannamen:<br><br>1. De wereld is mij altijd al gegeven als onbepaald uitgestrekt in ruimte en tijd, de wereld is er overal en altijd en ikzelf ben er een onderdeel van. Dit wordt door Husserl de natuurlijke instelling genoemd, ookwel de **Generalthesis**, de algemene bevestigende houding ten aanzien van de wereld</div>
<div align="justify"><br>2. Wat blijft erover als we geen gebruik maken van de aannamen van deze natuurlijke instelling? Het bewustzijn zelf, dat door de reductie niet wordt aangetast. Door de opheffing van de algemene thesis  blijft alleen het ik over dat deze thesis poneerde, dat is dan niet het wereldse maar het transcendentale ik. De wereld verschijnt niet meer  in zijn oorspronkelijke  geldigheid maar als zuiver fenomeen. Dit transcendentale bewustzijn is verschillend van het psychologische. Dat laatste is het bewustzijn van de mens in de natuurlijke instelling op de wereld. De wereld als fenomeen is niet absoluut maar afhankelijk, namelijk als gegeven als intentionele correlaat van het bewustzijn. </div>
<div align="justify"><br>3. De uitschakeling van de algemene thesis (natuurlijke instelling) schakelt ook het ‘empirische’ ik en de natuurwetenschap uit. Het ik dat gebonden is aan de wetten van de natuur, en het ik als mens tussen mensen, als politiek, sociaal en moreel wezen, zijn buitenspel geplaatst. Husserl beargumenteert dat het (zuivere) Ik als een straal door alle individuele belevingen heen gericht is op zijn intentionele correlaten, en in alle belevingen als zodanig voorkomt zonder er onderdeel van te zijn. <br><br>Fenomenologie is descriptief en gebruikt alleen wat in de zuivere aanschouwing gegeven is. De norm is om niets in de fenomenologie op te nemen behalve wat we in het bewustzijn zelf, zuiver immanent, wezenlijk inzichtelijk kunnen maken.  Hierbij is de axiomatische deductieve methode van de formele wetenschappen niet van toepassing, aangezien zij gebruikt maakt van algoritmische processen, die gebaseerd zijn op (blinde) symboolmanipulatie met tekens, die de werkelijke eigenlijke voorstellingen, oordelen et cetera vervangen.<br><br>Niet de natuurwetenschappen zijn de maat voor de methode van de filosofie maar andersom: de fenomenologie is de enige ware strenge wetenschap en staat model voor de andere wetenschappen. <br><br>Descartes was al doorgedrongen tot het transcendentale ego, maar had dit foutief geïnterpreteerd omdat hij het als werelds bewustzijn begreep. Hierdoor kwam hij tot een onhoudbaar transcendentaal realisme waarbij de wereld en het bewustzijn allebei als absoluut gelden (onafhankelijk en parallel). <br><br>De door de reductie bepaalde fenomenologische reflectie maakt ons van de naïeve natuurlijke houding bewust. Wij zijn er impliciet van overtuigd dat wij en de wereld bestaan, dit vormt de context voor al ons denken en handelen. Alle uitspraken (zoals of de wereld nu wel of niet bestaat) laten we achterwege. 
<p> </p>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
